<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<JORNAL>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337025</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>obituário </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Serviço</section>
<edition>1a</edition>
<page>SERVIÇO6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>campo santo</p><p>Celeste Lene dos Santos  faleceu em residência, 87 anos de idade, natural de Salvador-BA</p><p>Christian de Carvalho Monteiro no Hospital Menandro de Faria, 27 anos, de Salvador-BA</p><p>Erika Bitencourt Santos  faleceu no Hospital São Rafael, 38 anos, natural de Salvador-BA</p><p>Galdino Galvão de Carvalho faleceu em residência, 84 anos, natural de Campo Formoso-BA</p><p>Jaime Ferreira de Jesus  faleceu no Hospital Santa Isabel, 70 anos, natural de Maragojipe-BA</p><p>Joana Angélica dos Santos faleceu na UPA - Brotas, 55 anos, natural de São Sebastião do Passé-BA</p><p>Josefa Joana de Santana  faleceu no Hospital Prohope, 86 anos, natural de Antas-BA</p><p>Sebastião de Almeida,   77 anos, natural de Cruz das Almas-BA</p><p>jardim da saudade</p><p>Alzinete Barbosa dos Santos  no Hospital São Rafael, 97 anos, viúva, de Ilhéus-BA</p><p>Berenice Martins de Sá Oliveira faleceu no Hospital Cardio Pulmonar, 92 anos, viúva, natural do município de Ilhéus-BA</p><p>Yedda Reis Fratin faleceu em residência, 84 anos, casada, professora, natural de Santos-SP</p><p>Luciola Oliveira Seijo  faleceu no Hospital Cardio Pulmonar, viúva, natural de Aracaju-SE</p><p>Raimundo Caetano Feitosa Campos faleceu no Hospital do Subúrbio, 77 anos, viúvo, comerciante, natural de Salvador-BA</p><p>Nanci Leopoldina dos Santos Monteiro faleceu no Hospital da Bahia, 65 anos, viúva, bibliotecária, natural do município de Cruz das Almas-BA</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337026</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Indústria baiana tem apoio para o eSocial </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Opinião</section>
<edition>1a</edition>
<page>OPINIÃO2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Em janeiro de 2019 o governo federal inicia nova etapa do eSocial, o sistema que recebe eletronicamente informações unificadas sobre relações trabalhistas. Naquele mês passa a ser cobrada também a inserção de dados relativos a segurança e saúde no trabalho, mudança que exige preparação prévia pelas empresas de todos os portes e áreas de atuação que possuam funcionários.</p><p>Com cerca de 15 mil empresas em atividade na Bahia, o segmento industrial vai contar com um auxílio importante nessa transição: o Sesi – Serviço Social da Indústria lança no estado (com evento dia 10 em Salvador e   18 em Feira de Santana) a plataforma digital Sesi Viva+, para gerenciar programas e serviços voltados à saúde e segurança na indústria,  ajudando as empresas junto ao eSocial. A proposta é reduzir os riscos de autuações por órgãos fiscalizadores, que hoje atingem apenas 3% das empresas, mas que com o eSocial passam a ter alcance de 100%. Se o cruzamento de informações identificar dados ausentes ou incoerentes,  a multa pode chegar a R$ 100 mil, dependendo do porte da empresa e do grau de risco envolvido.</p><p>–  Apesar de haver esse estímulo pragmático de se evitar a sanção pecuniária pelo descumprimento, as empresas podem ter ganhos significativos ao cumprir as exigências do eSocial e ampliar seus  controles. Um deles é o aumento de produtividade ao se mitigar doenças crônicas, além da redução do gasto com saúde suplementar, hoje um dos custos mais pesados – afirma o superintendente do Sesi Bahia, Armando Neto. </p><p>Antecipação–  Ele faz um alerta para que as empresas industriais baianas não deixem a adaptação ao eSocial para a última hora, o que pode provocar congestionamento no serviço de apoio prestado pelo Sesi. </p><p>"Não me parece factível. É uma proposta mirabolante ou fantasiosa. Basta fazer as contas, os números não deixam"</p><p> Henrique Meirelles,ex-ministro da Fazenda do governo do presidente Michel Temer e atual candidato do MDB à Presidência da República, sobre a proposta de Geraldo Alckmin (PSDB), seu adversário na corrida eleitoral, de zerar o déficit primário brasileiro em dois anos. Ele disse que seria necessário um corte drástico de despesas obrigatórias para se cumprir a promessa.</p><p>Exímio puxador de votos</p><p>O candidato ao Senado Jaques Wagner, em visita ontem à sede de A TARDE, teceu elogios ao governador Rui Costa, lembrando que o apadrinhou nas eleições para governador da Bahia há quatro anos. No entendimento de Wagner, hoje Rui é um "exímio puxador de votos" e está com o discurso afiado rumo à reeleição:</p><p>– Dizem que Rui é um grande gestor, e me agradecem. Concordo. Mas comparando comigo, sou mais político que gestor, eu nem falo para não atrapalhar – brincou o ex-governador baiano, que não acredita numa vitória surpresa da oposição este ano, como  ocorreu na primeira eleição dele e também na de Rui  para governador, quando venceram no primeiro turno o favorito nas pesquisas  da época, Paulo Souto  (DEM). </p><p>Feira do Mel</p><p>Com mais de 3.600 apicultores  e uma produção estimada em 600 toneladas de mel por ano, a região do Sul da Bahia recebe até o dia 8 de setembro a II Feira do Mel de Ilhéus, na praça Pedro Mattos. Com destaque na produção de pólen e exportação da própolis vermelha, principalmente para a China, a apicultura na região não se limita aos pequenos produtores e foi adotada como atividade complementar, inclusive por grandes cacauicultores. Aberto no dia 3, o evento atrai moradores da região, turistas e estudantes. </p><p>Segundo o técnico da Bahiater e coordenador da Feira do Mel, Welton Clarindo, o objetivo do evento é conscientizar a população sobre a importância do cuidado para com o meio ambiente e as abelhas como responsáveis pela manutenção de matas, florestas e na preservação da biodiversidade:</p><p>– A questão é séria e a resposta está no envolvimento coletivo –   enfatiza ele. </p><p> </p><p>POUCAS &amp; BOAS</p><p>Produtores rurais de Barreiras e a prefeitura municipal assinaram ontem  contrato para garantir o fornecimento de produtos originados da agricultura familiar para a merenda escolar na região. Temperos, biscoitos, rapadura e legumes estão entre os itens contratados. "Considerando o potencial de produção que o município possui, nosso papel é de motivar o processo de venda e incentivar os produtores, oferecendo este importante canal de escoamento dos produtos e, assim, inibindo a ação de atravessadores", disse o secretário de Agricultura, José Marques. </p><p> </p><p>mariana carneiro, yuri pastori e miriam hermes</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337027</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>ESPAÇO DO LEITOR </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>opiniao@grupoatarde.com.br </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Opinião</section>
<edition>1a</edition>
<page>OPINIÃO2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>opiniao@grupoatarde.com.br</p><p>Incêndio no Museu Nacional</p><p>Sérgio Cabral e Pezão são os culpados pelo incêndio no Museu Nacional do Rio de Janeiro. Eles roubaram tanto que deixaram o Rio de Janeiro na miséria. A verba para a manutenção contra os incêndios, com a crise que ficou o Rio, foi reduzida a quase nada. Era preciso manter uma equipe de bombeiro preparada, por vinte quatro horas, com todos os recursos para não acontecer o que aconteceu. Eles devem ser responsabilizados por este crime. O governador Pezão tem que ser investigado e preso por roubo e uma má administração no governo do Rio de Janeiro. Conceição Pantoja, cncpantoja@gmail.com</p><p>Seguidor internacional</p><p>Nas últimas pesquisas eleitorais Lula aparecia em primeiro e Bolsonaro em segundo lugar. Depois da impugnação do ex-presidente, Jair Bolsonaro assumiu a primeira colocação, causando rebuliço nas outras candidaturas. Como se isso não bastasse, Bolsonaro ganhou um defensor internacional, que aprova as suas ideias militaristas e o compara a Donald Trump, de quem é fã. Trata-se de Clint Jones, ex-combatente do Exército americano e que, através das redes sociais, faz proselitismo e diz: "Bolsonaro não é um político comum, diz o que quer e o que sente, igualzinho a Trump". Numa foto, Jones aparece empunhando um  fuzil AR-15, saudando os "patriotas brasileiros". Os outros candidatos que se acautelem. Carlos Neville, carlosneville@gmail.com</p><p>Judiciário</p><p>Algum "operador do direito" pode comentar tecnicamente  –  sem  recorrer às 'análises' da mídia-solidária – o que está ocorrendo no Judiciário? Para o direito penal brasileiro, a prova material da acusação é crucial, quer dizer, fundamenta-se no direito positivo, isto é, 'só vale o que está escrito', diferentemente de alguém ser condenado por "atos de ofício indeterminados" ou "por convicção". Feita a ressalva, é intrigante que no Brasil, pela primeira vez e convenientemente, alguém seja condenado com base  no "conjunto indiciante", instrumento adotado no direito consuetudinário – sem a chancela do Legislativo – e cujo lema é a condenação por prática, costume. Em tempo: apenas Mongólia, Sri Lanka e Andorra adotam o D. consuetudinário. jorge rodrigues, jorgerev2001@yahoo.com.br</p><p>Pracinha Gourmet</p><p>Uma das intervenções urbanísticas bem-sucedidas em Salvador é a Praça Ana Lúcia Magalhães, no "Itaigara". Existia um espaço verde sem tratamento  paisagista, que ninguém usava. Foi feito um projeto e executado que mudou completamente o uso do local. O espaço hoje é muito utilizado por moradores do entorno e permite um lazer perto de casa. Com o tempo, a população foi se apropriando e criando uma atmosfera agradável e propícia que atende idosos, crianças, aposentados. Deu tão certo que a cada dia cresce mais o aproveitamento dos terrenos em volta com estabelecimentos comerciais que nos lembram a outrora aprazível Praia do Forte. Tem de tudo, bares, restaurantes, sorveteria, clínicas, padaria, farmácias e locais bem aconchegantes para curtir a noite. Durante o dia os vendedores ambulantes, conhecidos em toda a cidade, comercializam frutas, verduras, hortaliças, bolos, pastéis e outras iguarias. Muito "massa". Cristina Araújo, tina_ventura2005 @yahoo.com.br</p><p>Gratuidade no transporte</p><p>Quando se fala em idoso, lembramos que o Estatuto do Idoso, Lei 10.741/2003, considera idoso toda pessoa com idade igual ou superior a 60 anos. Baseado nessa afirmação, se faz necessária uma discussão sobre a gratuidade no transporte público urbano para os maiores entre 60 e 65 anos. Na contramão, o município de Salvador continua a adotar os 65 anos para conceder a gratuidade no transporte urbano, diferentemente da maioria das cidades brasileiras; sendo assim, parece não existir interesse em discutir o tema, que deixa claro: "Ficará a critério da legislação local dispor as condições para exercício da gratuidade nos meios de transporte (idosos entre 60 e 65 anos)".  Qual o posicionamento do poder público   como representante do povo, cujos parlamentares, na sua grande maioria, não buscam transformar esse cenário, que afeta há décadas o bolso dessas pessoas, que ganham em média um salário mínimo? A tarifa paga, de R$ 3,70, é um absurdo, sendo o transporte urbano o meio utilizado para suprir as necessidades dessas pessoas, conduzindo-as para a compra de alimentos, medicamentos, consultas e exames, tudo em que é exigido mobilidade. Discutir uma melhor condição para os maiores de 60 anos é dever do Estado garantido pela Constituição Federal. Por que não se discutir o benefício que visa garantir o direito desses idosos? Após longos anos de trabalho, pessoas idosas ainda vivem em condições precárias, precisando de vez e voz para terem uma vida menos sofrida, tendo na classe política, em sua minoria, um alento. Em outubro, que o voto consciente de cada idoso, de 60 anos ou mais, seja fundamental para que o transporte público urbano, metroviário e marítimo com gratuidade seja uma realidade, assim como que o idoso seja foco em todas as ações que valorizem sua saúde, segurança e mobilidade. Alberto Ferreira, albertomidia@gmail.com </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337030</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>A força é do voto </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Opinião</section>
<edition>1a</edition>
<page>OPINIÃO3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> Em decorrência da sucessão de escândalos dos últimos anos envolvendo políticos de quase todos os partidos e das turbulências geradas por episódios como o impeachment da presidente Dilma Rousseff e, mais recentemente, a prisão do ex-presidente Lula, parte do eleitorado brasileiro tem demonstrado um preocupante desencanto com a atividade política. E tal postura reflete-se nas pesquisas de opinião desta campanha, nas quais tem sido grande o número de eleitores que se mostram dispostos a votar em branco ou a anular o voto.</p><p>A participação popular é fator primordial para o fortalecimento da democracia, e, por consequência, altos percentuais de votos brancos e nulos enfraquecem a representação da sociedade, uma vez que os candidatos eleitos receberão menos votos. Assim, a Justiça Eleitoral iniciou uma campanha justamente para evitar uma explosão de votos brancos e nulos, além do aumento de abstenções.</p><p>O objetivo é esclarecer ideias equivocadas do processo eleitoral, a exemplo de que a eleição pode ser anulada se a maioria votar em branco. Nada mais errado, uma vez que votos nulos e em branco são simplesmente descartados do resultado final e sua consequência é apenas contribuir para que os eleitos tenham menos votos.</p><p>É natural que exista um desencanto, mas é preciso entender que ele deve se direcionar para os envolvidos nos escândalos de corrupção, não contra a atividade política, que é um fator essencial para qualquer democracia. A reação deve ser positiva, buscar escolher melhor em quem votar e evitar cair na tentação oferecida pelo discurso fácil dos demagogos e aventureiros que prometem o paraíso ou "mudar tudo que está aí".</p><p>É essencial analisar com cuidado a história dos candidatos e a viabilidade de suas ideias e propostas. Na crise, a hora é de se fazer presente, não de fugir. De ter responsabilidade com o voto, sem se ausentar do processo eleitoral, pois tal comportamento só ajudará a eleger justamente aqueles a quem se pretende combater.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337031</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Brasileiros estão cada vez mais deprimidos e ansiosos </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Joaquim Moura  </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Opinião</section>
<edition>1a</edition>
<page>OPINIÃO3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Joaquim Moura </p><p>Psicólogo e diretor da Clínica Fênix Bahia</p><p>Os brasileiros são considerados os mais deprimidos e ansiosos da América Latina, segundo relatório da Organização Mundial da Saúde (OMS), que em 2016 analisou a saúde mental no planeta. De acordo com o estudo, a doença, que até 2020 vai se tornar a mais incapacitante do mundo, ainda de acordo com a OMS, foi uma das responsáveis, somente em 2015, por afastar mais de 70 mil pessoas do ambiente de trabalho.</p><p>Atualmente, no Brasil, a crise financeira e a política vêm afetando a forma como as pessoas sofrem. Temos relatos de trabalhadores que cometem suicídio, pois não estão recebendo salário, mães que entram em depressão por conta do desemprego, jovens com ansiedade generalizada que relatam a dificuldade de se inserir no mercado de trabalho e a demanda está cada vez maior.</p><p>A revolução tecnológica também é um agravante para esse aumento dos transtornos mentais. As pessoas têm acesso a tudo muito mais rápido. O capitalismo agressivo faz com que elas não consigam mais separar aquilo que realmente precisam do que querem. As relações ficaram cada vez mais superficiais. Hoje toda a conversa é feita via rede social, o afeto é transmitido de forma prática através de caracteres, e as pessoas vão esquecendo o prazer de falar pessoalmente aquilo que sentem. Sofre quem fala, sofre quem lê. O WhatsApp não tem tom, o Facebook não tem toque, o Instagram sofre de pouca verdade.</p><p>A autocobrança parte de uma necessidade de sempre ser feliz, de estar antenado e atualizado com as roupas e smartphone da moda. Todos sentem que precisam ser incluídos. Até os que são excluídos formam um grupo e uma hora ganham um nome. O sentimento de não pertencer, de não entender, de falta e vazio inerente à natureza humana faz com que as pessoas acreditem que precisam ter tudo que querem de forma rápida e prática. As grandes indústrias, analisando isso, atendem a esse chamado sem pensar nas consequências. Novos transtornos psicológicos nascem a partir disso, e a sociedade não acompanha o ritmo com políticas fracas de promoção de saúde.</p><p>O preconceito em relação à saúde mental ainda é muito grande. É preciso falar sobre este tema. Precisamos de mais estudos nessa área, mais produção, mais exposição, mais prevenção, mais promoção de saúde. Cada ano que passa mais pessoas abandonam suas vidas por conta do preconceito em pedir ajuda. Os casos muitas vezes são facilmente solucionáveis com tratamento especializado. Todos precisam fazer a sua parte, sejam os profissionais da saúde mental, seja a pessoa com depressão, o amigo, a irmã, o político, o jornalista, o artista. Tudo que vemos de ruim em algum momento poderia ser evitado se cuidássemos mais de nós mesmos e das pessoas que nos cercam. Pensem nisso.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337032</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>O Museu do Rio de Janeiro </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Divaldo Franco </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Opinião</section>
<edition>1a</edition>
<page>OPINIÃO3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Divaldo Franco</p><p>Professor, médium e conferencista</p><p>Todos nós, brasileiros, lamentamos profundamente o esperado incêndio do museu histórico do Rio de Janeiro, responsável por 200 anos de brasilidade, sob vários aspectos.</p><p>Narra a imprensa que a questão de segurança vinha sendo debatida desde há muito, sem que as necessárias providências fossem tomadas com seriedade, o que facultou a terrível catástrofe.</p><p>Enquanto as labaredas consumiam parte da nossa história, não nos foi possível ficar indiferentes àquela consumpção decorrente da irresponsabilidade humana.</p><p>Recordo-me de quando Hitler em 1933 celebrou com os seus asseclas a queima dos livros escritos por judeus, iniciava, dessa forma, a futura cremação de seres humanos nos seus campos de trabalhos forçados e câmaras de gás...</p><p>Visitando Dachau, lembro-me de uma frase de grande poeta ali exposta: "Quando se queimam livros, mais tarde se queimarão seres humanos".</p><p>Era uma profecia macabra que se fez real e chocou a humanidade.</p><p>A história de uma nação é a sua alma, são os seus feitos, suas glórias e quedas, suas experiências vitoriosas ou infelizes, páginas vivas que contribuirão em favor do seu e do futuro do povo.</p><p>Milhões de documentos valiosos transformaram-se em cinza, e hoje permanece o esqueleto carbonizado do edifício grandioso, que um dia foi residência da família real que governou o País.</p><p>Nunca mais será possível recuperar-se qualquer peça, porque nenhuma providência foi tomada, mesmo durante o incêndio, para ser salva.</p><p>Os que viram o fogaréu ficaram imobilizados...</p><p>Tive ocasião de visitar Oradour, cidade francesa que os nazistas destruíram durante a Segunda Guerra Mundial, por falso motivo de receber e esconder partisans (guerrilheiros patriotas), não deixando vivas sequer as plantas. A cidade fora cercada e aniquilada com todos os seus habitantes e animais. Posteriormente, o general Charles de Gaulle, ao tornar-se presidente da França, tornou-a patrimônio da humanidade através da Unesco, como lição viva da barbárie humana.</p><p>Quantos extraordinários documentos desapareceram para sempre, fotografias, pinturas, trabalhos científicos e peças de arte foram consumidos, deixando-nos ignorantes da própria história.</p><p>As futuras gerações estarão órfãs desde agora de poderosas e legítimas fontes de informações a respeito do belo país em que renasceram.</p><p>O Brasil, dizem muitos notáveis periodistas, é "um país sem história", o que se torna lamentável, considerando-se a sua grandeza e o seu destino espiritual e cultural.</p><p>Que a infeliz ocorrência pelo menos sirva de advertência às autoridades responsáveis por outros patrimônios vivos desta grandiosa pátria do Cruzeiro do Sul, fadada à construção de uma sociedade justa e plenamente feliz.</p><p> </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337033</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Opinião</section>
<edition>1a</edition>
<page>OPINIÃO3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> atarde.com.br/bahia</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337034</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Opinião</section>
<edition>1a</edition>
<page>OPINIÃO3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> atarde.com.br/portalmunicipios</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337035</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline> Os casarões antigos de Salvador </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Conrado Matos </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Opinião</section>
<edition>1a</edition>
<page>OPINIÃO2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Conrado Matos</p><p>Psicanalista</p><p>psicanalistaconradomatos@gmail.com</p><p>Sempre eu vou todo final do ano ao Taboão consertar a minha mochila com o artesão Seu Valter. Seu Valter me contara que faz até sapato de elefante. Disse-me que Beto Carrero, quando vinha com seu circo para Salvador, encomendava dele algumas botas de elefante.</p><p>Certa feita, eu vi Seu Valter fazendo sapato de cachorrinho. Geralmente, quando vou ao Taboão eu deixo o meu veículo no bairro da Saúde, próximo da Ladeira do Alvo. Desço a ladeira em direção da Baixa dos Sapateiros e sigo para o Taboão. No final da Ladeira do Alvo, na sua esquina com a Baixa dos Sapateiros fica o famoso Cine Jandaia. Aproveito para tirar uma foto do cinema, que se encontra esquecido e sem algumas janelas, possivelmente cheio de morcegos. No mínimo, a chuva deve ter encharcado os pisos, podendo com tempo o prédio desabar. No Jandaia, no passado, se apresentaram diversos artistas importantes, inclusive, a cantora Carmen Miranda.</p><p>O Brasil, infelizmente, não prioriza cultura e não preserva seus patrimônios históricos. Gostam de curtir cultura do mostra bum-bum. </p><p>Na época de Antônio Carlos Magalhães, alguns imóveis históricos de Salvador foram alvo de manutenção. Depois desses governos da era ACM pra cá, isso ficou zero. Vários antigos imóveis vivem à mercê da agressão do relento.</p><p>Eu sei que os governantes baianos têm muito com o que se preocupar, com a pobreza. Acho que deve primeiro diminuir a miséria, o caos da educação, melhorar o falido sistema de saúde e a fracassada segurança pública. Porém não podem deixar no abandono os nossos antigos imóveis, como vem ocorrendo na Soledade, a ponto até de cair. </p><p>A casa da família do poeta Castro Alves ali no Engenho Velho, onde o poeta morou, está largada às traças, precisando de cuidados e manutenção geral. Esse imóvel do poeta do condor já foi um setor da prefeitura e um hospital psiquiátrico. Eu espero que os bondosos governantes deem atenção a estes valiosos patrimônios históricos. Não assassinem a nossa cultura. Lembrem que precisamos do turismo.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337036</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Ciro e Marina 'embolam' no encalço de Bolsonaro </headline>
<subheadline>IBOPE Primeira pesquisa após  TSE barrar candidatura de Lula traz mudanças no cenário anterior   </subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Capa</section>
<edition>1a</edition>
<page>CAPA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> Na primeira pesquisa depois de o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) barrar a candidatura do ex-presidente Luiz Inácio Lula da Silva, realizada pelo Ibope e divulgada ontem,  o candidato Jair Bolsonaro (PSL) oscilou dois pontos percentuais para cima em duas semanas e, com 22% das intenções de voto, segue na liderança da corrida presidencial. Já  Ciro Gomes (PDT) subiu três pontos, de 9% para 12%, e empatou com Marina Silva (Rede), estável no patamar do levantamento anterior, divulgado em 20 de agosto. Detentor de quase metade do tempo do horário eleitoral gratuito e à frente  da maior coligação, Geraldo Alckmin (PSDB) teve  alta de  7% para 9%.   Virtual substituto de Lula, o petista Fernando Haddad tem 6% das intenções de voto dos eleitores, dois pontos acima do índice registrado no levantamento anterior do Ibope. Alvaro Dias (Podemos), João Amoêdo (Novo) e Henrique Meirelles (MDB) dividem a sexta colocação, em empate técnico, com índices entre 2% e 3%. A7 </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337039</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Caminhões  </deck>
<headline>Reajuste da tabela de fretes chega  a até 6,24%  </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Capa</section>
<edition>1a</edition>
<page>CAPA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Ato contínuo ao aumento de 13% do valor do óleo diesel nas refinarias, anunciado  sexta-feira pela Petrobras,  o preço mínimo do frete rodoviário no País teve alta confirmada ontem. A variação ficou entre 1,66% e 6,24%,  a depender do tipo de carga e distância. B4 </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337040</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Operadoras </deck>
<headline>ANS suspende vendas de 26 planos de saúde </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Capa</section>
<edition>1a</edition>
<page>CAPA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>  Após registrar mais de 17 mil reclamações no segundo trimestre deste ano, a Agência Nacional de Saúde Suplementar (ANS) determinou a suspensão de comercialização de 26 planos de saúde de onze operadoras.     B2 </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337071</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Seleção Brasileira Tite esboça escalação com Fabinho na lateral </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esporte Clube</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Seleção Brasileira Tite esboça escalação com Fabinho na lateral</p><p>atarde.com.br/esportes</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337072</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Segundo Jaques Wagner, 2018 nada tem de parecido com  2006  </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Política</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍTICA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Com Rui Costa na casa dos 48% e Zé Ronaldo aí por volta de 18% (segundo o Big Data), alguns opositores vislumbram a possibilidade da reedição de 2006 agora nas eleições de 2018.</p><p>Relembrando, em 2006, Paulo Souto governador e candidato à reeleição, líder nas pesquisas e bem avaliado, perdeu no primeiro turno.</p><p>E o que Wagner, agora candidato ao Senado, acha disso?</p><p>– São situações bastante diferentes. Primeiro, eu já tinha sido candidato em 2002 e obtive 38% dos votos. Em 2006 já entrei na disputa com apoio de nove partidos, enquanto os carlistas estavam divididos entre soutistas e carlistas. Agora, não há nenhuma dessas variáveis. Pelo contrário, estamos com a base aliada unida e o lado de lá é que está esfrangalhado. Além disso, eles não têm um puxador nacional, como eu tive (Lula).</p><p>a campanha —Wagner avalia que a campanha de Rui está indo muito bem e a receptividade que tem tido nas andanças pelo interior baiano 'não pode ser melhor'.</p><p>Na avaliação dos políticos, todavia (nos dois lados), a campanha ainda não embalou. A população tem sido arredia, nem parece que há disputa.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337073</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>A partilha no PSB de Lídice </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Política</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍTICA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> O deputado Marcelo Nilo andou estrilando na Assembleia contra a partilha do dinheiro do Fundo Partidário para a campanha no PSB. A senadora Lídice da Mata levou R$ 1,2 milhão e ele e a deputada Fabíola Mansur, R$ 400 mil para cada.</p><p>A diferença é que Fabíola é candidata à reeleição e Marcelo quer se eleger deputado federal e, de quebra, carrega o genro Marcelo Veiga como candidato a estadual.</p><p>– Comigo a situação é um pouco mais complicada, porque eu sou dois.</p><p>Aliás, o esperneio é geral.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337074</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Isaac Carvalho se diz otimista </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Política</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍTICA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Isaac Carvalho (PCdoB), ex-prefeito de Juazeiro, é candidato a deputado federal, mas com um pedido de impugnação feito pelo Ministério Público Federal.</p><p>Isaac foi condenado pelo TJ em maio de 2016 a ficar inabilitado por cinco anos, acusado de desviar R$ 119,9 milhões da Lei Orçamentária de Juazeiro, mas ele se diz muito confiante:</p><p> – Nós vamos provar que não houve desvio de dinheiro. Apenas nós deveríamos gastar o dinheiro numa rubrica e gastamos noutra. Não houve dolo.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337075</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Se correr, pega; se ficar, idem  </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Política</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍTICA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Um dos raros deputados que estavam ontem na Assembleia dizia não entender a queixa de setores da mídia de que a Casa não está realizando sessões.</p><p>– O povo reclama que a gente só vai de quatro em quatro anos, somos Copa do Mundo. E quando vamos mesmo nos quatro anos, o pessoal reclama porque a gente foi. Dá para entender?</p><p>Ângelo Coronel, o presidente que é candidato ao Senado, diz que vai votar projetos ainda este mês, mas até reunir as comissões para dar parecer está difícil.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337076</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Meteorito de Bendegó, o sobrevivente do  museu </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Política</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍTICA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Diz o jornalista Geraldo Vilalva que o meteorito Bendegó, um dos poucos sobreviventes do incêndio do Museu Nacional do Rio, onde está desde 1888, é o maior já encontrado no Brasil e que ficava no átrio do Palácio da Boa Vista, é também o nome da vila e do distrito do município de Canudos fundado pelo avô de Augusto Aras, José Aras, que lhe atribuiu o nome em homenagem àquele fragmento denominado  pelos indígenas da região como Bem-vindo do céu.</p><p>É um dos maiores meteoritos do mundo, de ferro maciço e à prova de fogo, suporta temperaturas acima de 10 mil graus centígrados. Mas sua composição ferro-química pode ter sido alterada. </p><p>Se o meteorito é de Canudos, outra contribuição baiana, o esqueleto da preguiça gigante de Jacobina sucumbiu. Que pena.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337077</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>REGISTROS </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Política</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍTICA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Porto do Moreira 1</p><p>Amanhã, 7 de Setembro, o reverenciado feriado nacional, acontece outro feriado, este baiano, também reverenciado, o dos 80 anos do tradicional Restaurante Porto do Moreira (Carlos Gomes), um marco na vida cultural baiana.</p><p>Porto do Moreira 2</p><p>Diz o jornalista Florisvaldo Mattos, velho frequentador do Moreira, que por lá passaram muitos também reverenciados, entre políticos, magistrados, juristas, altos lentes da medicina, engenheiros consagrados, professores, poetas, romancistas, contistas, ensaístas, artistas plásticos e boêmios de modo geral. Nas décadas de 40, 50 e 60, rivalizava com o consagrado bar Anjo Azul, já extinto.</p><p>Segurança na Ufba 1</p><p>O reitor João Carlos Salles lança esta semana o UfbaCard, um sistema de identificação uniforme para toda a comunidade acadêmica (estudantes, professores e servidores). Segundo ele, a iniciativa é fundamental para a segurança na Ufba.</p><p>Segurança na Ufba 2</p><p>Segundo o reitor, o UfbaCard se soma aos sistemas de alarme de incêndio, circuitos de câmeras e TV e sistema de monitoramento de veículos. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337394</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>cinema </deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Caderno 2</section>
<edition>1a</edition>
<page>CADERNO 23 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Pré-estreiaBuscando...suspense Após uma jovem de 16 anos desaparecer, seu pai David Kim pede ajuda às autoridades locais. Sem sucesso, David decide invadir o computador de sua filha para procurar pistas que possam levar ao seu paradeiro.  EUA, 2018. De Aneesh Chaganty. Com John Cho, Debra Messing, Michelle La.CINEMARK Sala 10: 19h30, (sáb) 22h10 (sex) LEGCINÉPOLIS BELA VISTA Sala 7: 19h20 LEG (apenas sex e sáb)O Banquetesuspense Apesar de ter retornado à democracia, o Brasil ainda vive uma época de extrema instabilidade política e incertezas. Em meio a este clima, uma jornalista descobre segredos sobre o presidente do país, que ameaçarão ainda mais o frágil equilíbrio da nação.  BRA, 2018. De Daniela Thomas. Com Drica Moraes, Mariana Lima, Bruna Linzmeyer.SALADEARTE – PASEO Sala 1: 20h20 (apenas dom)</p><p>Estreia</p><p>A Freira</p><p>terror Presa em um convento na Romênia, uma freira comete suicídio. Para investigar o caso, o Vaticano envia um padre atormentado e uma noviça prestes a se tornar freira. Juntos, eles descobrem um segredo profano e se confrontam com uma força do mal que toma a forma de uma freira demoníaca.  EUA, 2018. De Corin Hardy. Com Demian Bichir, Taissa Farmiga, Jonas Bloquet.</p><p>CINEMARK Sala 1: 17h30, 19h50 LEG | Sala 4: 13h15, 15h50, 18h10, 20h30 (sex, sáb e dom) 23h20 (sáb) DUB DBOX | Sala 5: 12h10 (sáb) 14h30, 16h50 LEG XD DBOX; 19h15, 21h40 DUB XD DBOX (sex, sáb e dom) | Sala 8: 17h40, 21h10 (dom) 18h40, 21h (exceto dom) DUB</p><p>CINESERCLA Sala 2: 17h15, 20h50 DUB | Sala 3: 15h20, 18h55 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>CINÉPOLIS BELA VISTA Sala 1: 21h LEG; 14h15, 16h30, 18h45 DUB | Sala 2: 20h LEG 4DX; 22h30 DUB 4DX | Sala 6: 15h15, 19h45 DUB XE; 17h30, 22h LEG XE | Sala 9: 20h40 (sex, sáb e dom) 23h (sex e sáb)</p><p>CINÉPOLIS SALVADOR NORTE Sala 4: 13h (apenas sex, sáb e dom) 15h15, 17h30, 19h45, 22h DUB | Sala 6: 14h15, 16h30, 18h45, (sex, sáb e dom) 21h DUB (exceto sáb e dom); 21h (sex e sáb) LEG</p><p>ITAÚ GLAUBER ROCHA Sala 1: 14h30, 16h30 DUB; 18h30, 20h30 LEG (sex, sáb e dom)</p><p>MOBI CINE – CENTER LAPA Sala 1: 16h30, 18h30, (sex, sáb e dom) 20h30 DUB (exceto ter) 20h30 LEG (ter) 16h, 18h, 20h (sáb e dom) DUB</p><p>UCI BARRA Sala 4: 14h10, 16h30 DUB Xplus; 18h50 21h10 LEG Xplus (sex, sáb e dom) | Sala 6: 11h50 (sáb e dom) 14h, 16h10, 18h20, 20h30 LEG DeLUX (sex, sáb e dom)</p><p>UCI PARALELA Sala 2: 20h20, 22h30 LEG (sex, sáb e dom) | Sala 4: 10h10, 12h20 (sáb e dom) 14h30, 16h40, 18h50, 21h DUB (sex, sáb e dom); 23h10 (sex e sáb) LEG</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 4: 13h, 15h10, 17h20, 19h30, 21h40 DUB | Sala 5: 13h50, 16h  DUB; 20h10, 22h20 LEG (sex, sáb e dom) | Sala 9: 10h10, 12h20 (sáb e dom) 14h30, 16h40, 18h50, 21h DUB (sex, sáb e dom); 23h10  (sáb e dom) LEG</p><p>Alfa</p><p>aventura Após cair de um penhasco e se perder do seu grupo, o jovem de uma tribo precisa sobreviver em meio a paisagens selvagens e encontrar o caminho de casa. Atacado por uma matilha, ele consegue ferir um dos lobos, mas decide não matar o animal. O jovem cuida dele e os dois começam uma relação de amizade.  EUA, 2018. De Albert Hughes. Com Kodi Smit-McPhee, Jóhannes Haukur Jóhannesson, Natassia Malthe.</p><p>CINEMARK Sala 8: 13h, 15h20 DUB 3D | Sala 9: 17h20, 19h40 DUB 3D (sex, sáb e dom)</p><p>CINESERCLA Sala 1: 15h10, 18h50 DUB; 17h, 20h40 DUB 3D (sex, sáb e dom)</p><p>CINÉPOLIS BELA VISTA Sala 3: 15h20, 17h40 DUB 3D 4DX | Sala 8: 16h40, (sex, sáb e dom) 18h55 (exceto qua) DUB</p><p>UCI BARRA Sala 8: 11h20 (sáb e dom) 13h30, 15h40, 17h50, 20h DUB 3D DeLUX (sex, sáb e dom)</p><p>UCI PARALELA Sala 3: 11h20 (sáb e dom) 13h30, 15:40, 17h50, 20h DUB 3D (sex, sáb e dom)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 10: 11h20 (sáb e dom) 13h30, 15h40, 17h50, 20h DUB (sex, sáb e dom)</p><p>A Vida em Família</p><p>dramédia Em Desperata, o prefeito Filippo Pisanelli tem certeza de que está na profissão errada. Ele usa seu amor pela poesia para dar aulas acaloradas a presos, sendo esta a única coisa que o faz manter-se no posto. Porém, um encontro dele e de outros companheiros com a arte mudará suas vidas completamente.  ITA, 2017. De Eduardo Winspeare. Com Gustavo Caputo, Celeste Casciaro, Antonio Carluccio.</p><p>ITAÚ GLAUBER ROCHA Sala 2: 13h50, 16h, 18h20, 20h30 LEG (sex, sáb e dom)</p><p>Camocimdocumentário A jovem Mayara organiza uma campanha honesta durante as eleições municipais de Camocim de São Felix para eleger o candidato e colega César. Durante o processo, Mayara toma consciência da dificuldade em participar de uma disputa marcada por hierarquias, compras de votos e clientelismo.  BRA, 2017. De Quentin Delaroche. Com Mayara Gomes, César Luceno.</p><p>Crô em Família</p><p>comédia Crô é agora dono de uma badalada escola de etiqueta e finesse. Entretanto, ele se sente bastante carente e vulnerável por não ter amigos ou uma nova musa. É quando sua vida cruza com as de Orlando e Marinalva, que dizem ser seus parentes distantes. BRA, 2018. De Cininha de Paula. Com Marcelo Serrado, Tonico Pereira, Arlete Salles.</p><p>CINEMARK Sala 3: 18h50, 21h (sáb, dom, seg e ter) 23h10 (sáb) | Sala 6: 15h30, 17h50, 20h, 22h30 (sex, sáb e dom) | Sala 7: 16h, 21h30 (exceto ter)</p><p>CINESERCLA Sala 2: 15h30, 19h05 | Sala 3: 17h10, 20h45 (sex, sáb e dom)</p><p>CINÉPOLIS BELA VISTA Sala 4: 13h20 (sáb e dom) 15h30, 17h50, 20h10, 22h10 (sex, sáb e dom) | Sala 5: 14h, (exceto sáb e dom) 16h20, (sex, sáb e dom) 19h30 (sáb e dom) 21h40 (sex, sáb e dom)</p><p>CINÉPOLIS SALVADOR NORTE Sala 2: 14h35, 16h45, 19h, 21h10 (sex, sáb e dom) | Sala 3: 13h30 (apenas sex, sáb e dom) 15h35, 20h10 (sex, sáb e dom)</p><p>MOBI CINE – CENTER LAPA Sala 2: 16h30, 18h20 (exceto sáb e dom) 12h45, 16h20, 18h10 (sáb e dom)</p><p>UCI BARRA Sala 3: 13h30, 15h30, 17h30, 19h30, 21h30 (sex, sáb e dom)</p><p>UCI PARALELA Sala 5: 13h10, 15h10, 17h10, 19h10, 21h10 (sex, sáb e dom) 23h20 (sex e sáb)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 6: 11h40 (sáb e dom) 14h, 16h, 18h, 20h, 22h (sex, sáb e dom) | Sala 7: 11h (sáb e dom) 13h, 15h, 17h, 19h, 21h (sex, sáb e dom) 23h (sex e sáb)</p><p>Marvin</p><p> Marvin Bijou está em fuga: de seu vilarejo em Vosges, da família, da tirania do pai, da renúncia da mãe e da intolerância e rejeição por ser um rapaz "diferente". Fora de lá, ele descobre o teatro e aliados que, finalmente, vão permitir que sua história seja contada por ele mesmo.  FRA, 2017. De Anne Fontaine. Com Finnegan Oldfield, Isabelle Huppert.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 2: 20h40 (exceto seg)</p><p>SALADEARTE – UFBA 18h45 (sex, sáb e dom)</p><p>Wheely: Velozes e Divertidos</p><p>animação Em Gasket City, vive Wheely, um pequeno táxi verde e amarelo que sonha em se tornar o Rei da estrada. Para isso, ele precisará enfrentar os carros de elite e o terrível caminhão que comanda o sindicato de carros de luxo da cidade.  MAL/MAL/BRU, 2018. De Yusry Abdul Halim, Carl Mendez. Com Ogie Banks, Gavin Yap, Barbara Goodson.</p><p>UCI BARRA Sala 1: 10h10, 12h10 (sáb e dom) 14h, 16h, 18h, 20h DUB 3D (sex, sáb e dom)</p><p>UCI PARALELA Sala 2: 10h20, 12h20 (sáb e dom) 14h20, 16h20, 18h20 DUB 3D (sex, sáb e dom)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 3: 11h (sáb e dom) 13h30, 15h30, 17h30, 19h30 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>Continuação</p><p>A Aparição drama Na França, uma jovem alega ter vista a Virgem Maria em pessoa. A notícia logo se espalhou, e milhares de peregrinos se deslocaram até o local da suposta aparição. Jacques, um repórter cético de um famoso jornal francês, é convidado pelo Vaticano para participar da comissão responsável por investigar o caso.  FRA, 2017. De Xavier Giannoli. Com Vincent Lindon, Galatea Bellugi.Abrindo O Armáriodocumentário  O filme entrevista dezenas de homens gays e mulheres transexuais para conhecer a experiência do indivíduo LGBT, tanto nos centros quanto na periferia, tanto nos dias de hoje quanto décadas atrás, durante a ditadura militar.  BRA, 2018. De Dario Menezes, Luís Abramo. Com Linn da Quebrada, Ciro Barcelos, João Silvério Trevisan.</p><p>A Destruição de Bernardet</p><p>documentário Jean-Claude Bernardet resolveu, aos 70 anos, se dedicar como ator em longas e curtas experimentais e ousados. Neste documentário, ele reflete sobre as críticas recebidas e revela suas perspectivas de vida, ao mesmo tempo em que precisa lidar com o fato de ser portador do vírus HIV. BRA, 2018. De Claudia Priscilla, Pedro Marques. Com Jean-Claude Bernardet, Vânia Debs, Tata Amaral.</p><p>ITAÚ GLAUBER ROCHA Sala 3: 18h50 (sex, sáb e dom)</p><p>A Festadrama  Janet, uma política de esquerda, convida os amigos do partido para comemorar a sua escolha para o cargo de Ministra da Saúde. Os amigos também têm suas revelações, mas é a surpresa revelada pelo marido de Janet, o intelectual Bill, que vai transformar completamente o evento. A festa logo se transforma em pesadelo.  UK, 2017. De Sally Potter. Com Kristin Scott Thomas, Patricia Clarkson.Ana e Vitóriacomédia romântica Ana e Vitória se encontram em uma festa, marcando o início da dupla. As duas precisam aprender a lidar com a fama, ao mesmo tempo que ainda estão tentando encontrar quem elas realmente são.  BRA, 2018. De Matheus Souza. Com Ana Caetano, Vitória Falcão, Thati Lopes.Anna Karenina – A História de Vronskydrama Durante a guerra russo-japonesa, em 1904, Sergey Karenin, chefe de hospital, descobre que um dos oficiais feridos sob sua supervisão é o conde Vronsky, a pessoa que arruinou sua mãe, Anna Karenina. RUS, 2018. De Karen Shakhnazarov. Com Elizaveta Boyarskaya, Max Matveev.SALADEARTE – MUSEU 13h (apenas sex, sáb, dom e seg)</p><p>A Outra Mulher</p><p> dramédia Daniel é um homem de imaginação fértil que, ao conhecer a nova namorada de seu melhor amigo, se pega fantasiando sobre ela. Ele é casado, mas, sem conseguir escapar de suas fantasias, está disposto a realizar seus mais loucos sonhos. FRA, 2018. De Daniel Auteuil. Com Daniel Auteuil, Gérard Depardieu, Sandrine Kiberlain.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 1: 16h40 (sex, sáb e dom)</p><p>SALADEARTE – UFBA 17h10 (sex, sáb e dom)</p><p>As Herdeirasdrama Chela e Chiquita, herdeiras de famílias abastadas do Paraguai, vivem da venda de seus bens. Quando Chiquita acaba presa por dívidas, a até então submissa e reclusa Chela, precisa se virar e começa por acaso a trabalhar como motorista para um grupo de senhoras ricas. PAR/ ALE/ URU/ NOR/ BRA/ FRA, 2018. De Marcelo Martinessi. Com Ana Brun, Margarita Irún, Ana Ivanova.ITAÚ GLAUBER ROCHA Sala 4: 20h40 (apenas sáb)SALADEARTE – UFBA 20h50 (apenas dom)</p><p>Benzinho</p><p>drama O primogênito de uma família de classe média é convidado para jogar handebol na Alemanha e lança sua mãe em uma espiral de sentimentos pois, além de ajudar a problemática irmã, lidar com as instabilidades do marido e se desdobrar para dar atenção ao seus outros filhos, ela terá de enfrentar sua partida antes de estar preparada para tal. BRA, 2017. De Gustavo Pizzi. Com Adriana Esteves, Karine Teles, Otávio Müller.</p><p>SALADEARTE – MUSEU 17h20 (sex, sáb e dom)</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 2: 13h20 (sex, sáb e dom)</p><p>Café com Canela</p><p>drama  Após perder o filho, Margarida vive isolada da sociedade. Um dia, Violeta bate à sua porta. Trata-se de uma ex-aluna de Margarida, que assume a missão de devolver um pouco de luz àquela pessoa que havia sido importante pra ela na juventude. BRA, 2018. De Ary Rosa, Glenda Nicácio. Com Valdinéia Soriano, Aline Brune, Babu Santana.</p><p>ITAÚ GLAUBER ROCHA Sala 3: 14h, 16h, 20h20 (sex, sáb e dom)</p><p>SALADEARTE – MUSEU 19h05 (exceto ter)</p><p>Christopher Robin – Um Reencontro Inesquecívelaventura Christopher Robin já não é mais aquele garoto que adorava embarcar em aventuras ao lado de Ursinho Pooh e outros adoráveis animais. Ele cresceu e perdeu o rumo de sua vida, mas seus amigos de infância irão ajudá-lo a se lembrar que aquele amável e divertido menino ainda existe em algum lugar. EUA, 2018. De Marc Forster. Com Ewan McGregor, Hayley Atwell, Mark Gatiss.</p><p>De Carona Para o Amor </p><p>comédia romântica  Jocelyn, bem-sucedido homem de negócios, é um sedutor e mentiroso experiente. Apesar de cansado de si mesmo, acaba seduzindo uma jovem bonita, fingindo ser deficiente, até o dia em que ela lhe apresenta sua irmã, que é realmente deficiente. FRA, 2018. De Franck Dubosc. Com Franck Dubosc, Alexandra Lamy.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 2: 18h40 (exceto seg)</p><p>SALADEARTE – UFBA 14h10 (sex, sáb e dom)</p><p>Desobediênciadrama Ronit precisa voltar para sua cidade natal após a morte de seu pai distante - um rabino. Mas ela causa um rebuliço no pacato local ao recordar uma paixão proibida pela melhor amiga de infância, que atualmente é casada com seu primo.  EUA, 2018. De Sebastián Lelio. Com Rachel McAdams, Rachel Weisz, Alessandro Nivola.</p><p>Deus não está Morto – Uma Luz na Escuridão</p><p>drama Quando a igreja de Saint James é incendiada, a Hadleigh University usa a tragédia para tentar despejar a igreja do campus. A batalha logo se levanta entre a igreja e a comunidade, o pastor contra um amigo seu, o presidente da universidade e a estudante Keaton, membro do ministério da igreja. EUA, 2018. De Michael Mason. Com David A.R. White, John Corbett, Jennifer Taylor.</p><p>CINEMARK Sala 3: 12h40 (apenas dom) 13h40 (qui, seg e ter)</p><p>CINÉPOLIS BELA VISTA Sala 8: 14h10 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>CINÉPOLIS SALVADOR NORTE Sala 1: 22h30 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>UCI BARRA Sala 2: 21h10 DUB (exceto qua)</p><p>UCI PARALELA Sala 6: 15h40 (sex, sáb e dom)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 11: 10h10, 12h30 (sáb e dom) 14h50, 17h10, 19h30 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>Do Jeito Que Elas Querem</p><p>comédia Na Califórnia, quatro amigas de longa data estão na casa dos 60 anos e decidem ler no clube do livro mensal o romance Cinquenta Tons de Cinza. EUA, 2018. De Bill Holderman. Com Jane Fonda, Diane Keaton, Candice Bergen.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 1: 13h (sex, sáb e dom)</p><p>Elo Perdido – O Brasil que Pedala</p><p>documentário O documentário, produzido inteiramente em bicicleta, busca os focos e motivos da resiliência do uso da bicicleta como meio de transporte, mesmo dentro de um cenário de tanta motorização. BRA, 2018. De Renata Falzoni.</p><p>ITAÚ GLAUBER ROCHA Sala 3: 18h (sessão gratuita) (sex, sáb e dom)</p><p>Escobar – A Traição</p><p>drama  1981, Colômbia. Líder do Cartel de Medellín, Pablo Escobar é um dos maiores traficantes de cocaína para os Estados Unidos, o que faz com que governo de Ronald Reagan insista na criação de um tratado entre os dois países que permita que ele seja julgado em solo americano. ESP, 2017. De Fernando León de Aranoa. Com Javier Bardem, Peter Sarsgaard, Penélope Cruz.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 1: 20h20 (exceto dom)</p><p>Fátima – O Último MistérioDocumentário O filme faz uma investigação sobre as aparições de Fátima, com base em dados reais e opiniões de especialistas, revelando eventos ignorados. Cenas de ficção e as recriações das aparições aumentam o interesse desta rigorosa investigação. ESP, 2017. De Andrés Garrigó. Com Eva Higueras, Fran Calvo, Cristina González del Valle.CINEMARK Sala 3: 16h20 DUB (seg e ter)</p><p>Ferrugem</p><p>drama Tati ama compartilhar sua vida nas redes sociais. Porém, quando algo que ela não queria que se tornasse público é divulgado num grupo de WhatsApp, ela tem que amadurecer e lidar com as consequências de seus atos. BRA, 2018. De Aly Muritiba. Com Tiffanny Dopke, Giovanni de Lorenzi, Enrique Díaz.</p><p>CINÉPOLIS BELA VISTA Sala 5: 14h (sáb e dom) 19h30 (exceto sáb e dom)</p><p>ITAÚ GLAUBER ROCHA Sala 4: 13h, 18h40, (sex, sáb e dom) 20h40 (exceto sáb)</p><p>SALADEARTE – MUSEU 15h30 (exceto ter)</p><p>Gauguin – Viagem ao Taiti</p><p>biografia No ano de 1891, Gauguin se exila no Taiti. Ele quer reencontrar sua pintura livre, selvagem, longe dos códigos morais, políticos e estéticos da Europa civilizada. Ele se infiltra na selva, encarando a solidão, a pobreza, a doença. FRA, 2017. De Edouard Deluc. Com Vincent Cassel, Tuheï Adams.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 1: 14h50 (sex, sáb e dom)</p><p>SALADEARTE – UFBA 20h50 (exceto dom)</p><p>Hilda Hist Pede Contatodocumentário Misturando ficção com realidade e de forma não linear, o filme explora os diferentes elementos da obra de Hilda Hilst, poeta paulista falecida em 2004 e uma das mais importantes vozes da literatura brasileira, e o cerne do pensamento hilstiano. BRA, 2018. De Gabriela Greeb. Com Luciana Domschke, Hilda Hilst, Lygia Fagundes Telles.Histórias que Nosso Cinema (não) Contava documentário Uma releitura histórica sobre o período da ditadura militar no Brasil retratada através de imagens e sons exclusivos das pornochanchada, o gênero mais visto e produzido no país durante a década de 70.  BRA, 2018. De Fernanda Pessoa. Com atores desconhecidos.</p><p>Homem-Formiga e a Vespaaventura  Enquanto tenta reequilibrar sua vida com suas responsabilidades como Homem-Formiga, Scott Lang deve prender a lutar ao lado da Vespa, trabalhando em conjunto para descobrir segredos do passado. EUA, 2018. De Peyton Reed. Com Paul Rudd, Evangeline Lilly, Michael Douglas.UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 4: 10h30 DUB (sáb e dom)</p><p>Ilha dos Cachorrosanimação O prefeito Kobayashi aprova uma nova lei que faz com que todos os cachorros sejam enviados a uma ilha vizinha repleta de lixo. Atari, um garoto de 12 anos, não aceita se separar de seu cachorro e em parte em busca de seu fiel amigo. ALE/EUA, 2018. De Wes Anderson. Com  Bryan Cranston, Frances McDormand, Edward Norton.Jurassic World - Reino Ameaçadoaventura Quatro anos após o fechamento do Jurassic Park, um vulcão prestes a entrar em erupção põe em risco a vida na ilha Nublar. Não há mais presença humana no local e os dinossauros vivem livremente. Claire e Owen decidem retornar à ilha para salvar os dinossauros.  EUA, 2018. De J.A. Bayona. Com Chris Pratt, Bryce Dallas Howard, Toby Jones.Lámen Shop drama Masato é um jovem chef de ramen que, cheio de dúvidas sobre a morte de seus pais e seu passado, decide embarcar em uma jornada culinária em Singapura. Lá, ele descobre muito além de apenas deliciosos pratos. JAP/SIN/FRA, 2018. De Eric Khoo. Com Takumi Saitoh, Seiko Matsuda.</p><p>Mamma Mia! Lá Vamos Nós de Novo!</p><p>musical Um ano após a morte de Donna, sua filha Sophie está prestes a reinaugurar o hotel da mãe e, para tal, convida seus três "pais" e as eternas amigas de sua mãe. O reencontro serve para desenterrar memórias sobre a juventude de Donna no final dos anos 70. BRA, 2018. De Ol Parker. Com Meryl Streep, Lily James, Amanda Seyfried, Colin Firth.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 1: 18h15 (sex, sáb e dom)</p><p>Medo Viral terror Um grupo de amigos baixa um aplicativo, que no início parecia ser inofensivo dando apenas algumas direções e informações, mas depois passa a se tornar sobrenatural. Os jovens começam a ser aterrorizados por uma entidade que manifesta o medo de cada um. EUA, 2018. De Abel Vang, Burlee Vang. Com Saxon Sharbino, Bonnie Morgan, Brandon Soo Hoo.</p><p>Megatubarão</p><p>ação Um submarino foi atacado por uma criatura gigantesca, a qual se pensava estar extinta. Um expert em mergulhos profundos é forçado a confrontar seus medos e salvar a tripulação, ficando frente a frente com o maior predador marinho que já existiu. EUA, 2018. De Jon Turteltaub. Com Jason Statha, Li Bingbing, Rainn Wilson.</p><p>CINEMARK Sala 6: 12h50 DUB (sex, sáb e dom) | Sala 10: 13h30 (exceto sex) 14h10 (sex) LEG 3D</p><p>CINÉPOLIS BELA VISTA Sala 7: 21h50 (sex, sáb e dom)</p><p>CINÉPOLIS SALVADOR NORTE Sala 3: 17h40, 22h15 DUB 3D (sex, sáb e dom)</p><p>MOBI CINE – CENTER LAPA Sala 2: 20h10 (sex, sáb e dom) DUB 3D</p><p>UCI BARRA Sala 3: 11h DUB 3D (sáb e dom)</p><p>UCI PARALELA Sala 1: 21h DUB (exceto qua)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 8: 19h20, 21h50 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>Mentes Sombrias fantasia Em um mundo apocalíptico, onde uma pandemia mata crianças e adolescentes, alguns sobreviventes desenvolvem poderes sobrenaturais. Eles então são enviados para campos de custódia, de onde Ruby, uma das sobreviventes, consegue escapar com outras crianças e sua vida muda para sempre. EUA, 2018. De Jennifer Yuh Nelson. Com Amandla Stenberg, Harris Dickinson, Mandy Moore.</p><p>Meu Ex É Um Espiãocomédia  As melhores amigas Audrey e Morgan veem suas vidas mudarem para sempre quando o ex-namorado de Audrey chega à sua porta com um grupo de assassinos. Para sua surpresa, seu ex era um agente da CIA - e ela e Morgan são envolvidas numa teia de espionagem internacional.  EUA, 2018. De Susanna Fogel. Com Mila Kunis, Kate McKinnon, Justin Theroux.CINEMARK Sala 8: 23h50 (sáb)</p><p>Meu Tio e o Joelho de Porco</p><p>documentário  Um menino passa a ter contato com o fantasma do tio depois que acha o diário do pai recém-falecido. A aparição leva o garoto para o cenário do punk paulistano e conta como a cena atual foi influenciada por uma irreverente banda do passado chamada "Joelho de porco", da qual ele e seus amigos faziam parte. BRA, 2018. De Rafael Terpins. Com atores desconhecidos.</p><p>CINEMARK Sala 3: 19h (qui e sex) | Sala 7: 19h (seg, ter e qua)</p><p>Missão Impossível – Efeito Fallout</p><p>ação As melhores intenções muitas vezes voltam para assombrá-lo. Nesta sequência, Ethan Hunt e sua equipe do IMF, na companhia de aliados conhecidos, estão em uma corrida contra o tempo depois que uma missão dá errado.  EUA, 2018. De Christopher McQuarrie. Com Tom Cruise, Rebecca Ferguson, Henry Cavill.</p><p>CINEMARK Sala 9: 14h10, 00h15 (sáb)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 10: 22h10 DUB 3D (sex, sáb e dom)</p><p>Nico, 1988</p><p>biografia O filme retrata os dois últimos anos de vida da cantora e compositora alemã Nico. Ao lado de seu filho Ari, passou um bom tempo de seus momentos finais tentando provar a paternidade de Alain Delon, que negava. ITA/BEL, 2017. De Susanna Nicchiarelli. Com Trine Dyrholm, John Gordon Sinclair.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 2: 11h40 (sex, sáb e dom)</p><p>O Amante Duplodrama Chloé é uma mulher reprimida sexualmente que, acreditando que seu problema seja psicológico, busca a ajuda de Paul, um psicólogo. Só que, com o andar as sessões de terapia, eles acabam se apaixonando.  FRA/BEL, 2017. De François Ozon. Com Marine Vacth, Jérémie Renier, Jacqueline Bisset.O Animal Cordialsuspense São Paulo. Inácio é o dono de um restaurante de classe média, por ele gerenciado com mão de ferro. Tal postura gera atritos com os funcionários, em especial com o cozinheiro Djair. BRA, 2016. De Gabriela Amaral Almeida. Com Luciana Paes, Murilo Benício, Irandhir Santos.</p><p>O Candidato Honesto 2</p><p> comédia Após cumprir quatro dos quatrocentos anos de cadeia, João Ernesto é convencido a se candidatar à presidência novamente. Adorado pelo povo por ser um político que assumiu seus erros, ele vence as eleições, mas não tem vida fácil em Brasília.  BRA, 2018. De Roberto Santucci. Com Leandro Hassum, Rosanne Mulholland, Victor Leal.</p><p>CINEMARK Sala 1: 14h40, (apenas sex, sáb e dom) 15h (exceto sex, sáb e dom) 22h20 | Sala 2: 14h, 16h30, (sex, sáb e dom) 19h20, 21h50 (exceto ter e qua)</p><p>CINESERCLA Sala 4: 18h30, 20h30 (sex, sáb e dom)</p><p>CINÉPOLIS BELA VISTA Sala 3: 13h10 (sáb e dom) 15h40, 18h15, 20h45 (sex, sáb e dom) 23h10 (sex e sáb)</p><p>CINÉPOLIS SALVADOR NORTE Sala 5: 14h45, 17h05, 19h25, 21h45 (sex, sáb e dom)</p><p>UCI BARRA Sala 5: 11h10 (sáb e dom) 13h50, 16h20, 18h40, 21h20 (sex, sáb e dom)</p><p>UCI PARALELA Sala 6: 13h20, 18h10, 20h20, 22h30 (sex, sáb e dom)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 1: 10h50 (sáb e dom) 13h10, 15h30, (sex, sáb e dom) 17h50, 20h10, (exceto qua) 22h30 | Sala 2: 14h30, 18h40, 20h50 (sex, sáb e dom) 23h (sex e sáb) | Sala 12: 21h20 (sex, sáb e dom)</p><p>Onde está você, João Gilberto?</p><p>documentário  Inspirado em "HO-BA-LA-LÁ - À Procura de João Gilberto", livro do escritor alemão Marc Fischer, Georges Gachot resolve realizar o sonho do autor e seu próprio sonho e desembarca no Rio de Janeiro em busca de João Gilberto. SUI/ALE/FRA, 2018. De Georges Gachot. Com Georges Gachot.</p><p>SALADEARTE – MUSEU 20h50 (exceto ter)</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 1: 11h (sex, sáb e dom)</p><p>O Orgulho</p><p>drama Neïla Salah estuda Direito e, desde o seu primeiro dia na universidade, entra em confronto com um professor . Quando Neïla se inscreve em um concurso de eloquência, ele concorda em ser seu mentor, mas os dois precisam deixar seus preconceitos de lado para vencer. FRA/BEL, 2017. De Yvan Attal. Com Daniel Auteuil, Camélia Jordana.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 2: 15h05 (sex, sáb e dom)</p><p>O Protetor 2</p><p> ação Sequência dos feitos de Robert McCall, um ex-oficial da polícia que tornou-se um justiceiro para tentar defender os fracos e oprimidos que não podem ser salvos pelos agentes da lei. Até onde ele irá por alguém que ele ama? EUA, 2018. De Antoine Fuqua. Com Denzel Washington, Pedro Pascal, Bill Pullman.</p><p>CINEMARK Sala 10: 16h45, (sex, sáb e dom) 19h30, (exceto sáb) 22h10 (exceto sex) LEG</p><p>CINÉPOLIS BELA VISTA Sala 8: 21h20 DUB (exceto qua)</p><p>UCI BARRA Sala 1: 22h LEG (sex, sáb e dom)</p><p>UCI PARALELA Sala 1: 23h20 LEG (sex e sáb)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 3: 21h30 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>Os Incontestáveisaventura Belmont convida o irmão, Maurício, para uma viagem em busca de um carro Maverick que pertencia ao seu pai, desaparecido há anos. Os dois embarcam em uma aventura familiar movida a conhaque, rock pesado, humor negro e psicodelia.  BRA, 2017. De Alexandre Serafini. Com Fabio Mozine, Will Just, Tonico Pereira.Primavera em Casablancadrama Cinco histórias separadas, uma ambientada na década de 1980, nas montanhas do Atlas, e as outras nos dias atuais, em Casablanca, Marrocos. Apesar da diferença de tempo, a  intolerância, a ignorância e a dificuldade em aceitar as diferenças, são as mesmas em todas elas. FRA, 2017. De Nabil Ayouch. Com Maryam Touzani, Arieh Worthalter.</p><p>Slender Man – Pesadelo Sem Rosto</p><p>terror  Numa pequena cidade em Massachusetts um grupo de amigos participa de um ritual numa tentativa de desmistificar a lenda do Slender Man. Quando um deles desparece misteriosamente, o grupo começa a suspeitar que ela é a mais recente vítima dele. EUA, 2018. De Sylvain White. Com Joey King, Julia Goldani Telles, Jaz Sinclair.</p><p>CINEMARK Sala 9: 12h10 (sex) 14h50, (exceto sáb) 22h LEG (sex, sáb e dom)</p><p>UCI BARRA Sala 8: 22h10 DUB DeLUX (sex, sáb e dom)</p><p>UCI PARALELA Sala 3: 22h10 LEG (sex, sáb e dom)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 11: 21h50 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>Te Peguei! comédia Todos os anos, desde a primeira série, cinco amigos extremamente competitivos se envolvem, durante um mês, em um jogo insano de pega-pega em que vale tudo – arriscando suas vidas, empregos e relacionamentos para derrotar uns aos outros com o grito de guerra: "Te peguei!".  EUA, 2018. De Jeff Tomsic. Com Ed Helms, Jake Johnson (XVI), Annabelle Wallis.</p><p>Troca de Rainhas</p><p>drama Em 1721, para manter a paz entre França e Espanha, o Regente do Reino da França, Philippe d'Orléans, propõe uma troca de princesas, resultando em noivados. Porém, a chegada das princesas pode comprometer os jogos de poder na Corte. FRA/BEL, 2017. De De Marc Dugain. Com Lambert Wilson, Olivier Gourmet.</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 2: 16h50 (sex, sáb e dom)</p><p>Uma Casa à Beira Mardrama Três irmãos se reúnem ao redor do leito de morte de seu pai, que era um dos pilares de toda a família, e agora precisam pensar no que será do pequeno paraíso que ele construiu, em torno de um modesto restaurante à beira-mar. FRA, 2017. De Robert Guédiguian. Com Ariane Ascaride, Jean-Pierre Darroussin.Uma Quase Duplacomédia Quando uma série de assassinatos abala a rotina da cidade de Joinlândia, o calmo e pacato subdelegado Claudio receberá a ajuda da destemida e experiente investigadora Keyla nas investigações. No entanto, a diferença de ritmo e a falta de química dos dois só atrapalhará a solução do caso. BRA, 2018. De Marcus Baldini. Com Tatá Werneck, Cauã Reymond, Louise Cardoso.Unicórniodrama Quando o pai de Maria deixa sua casa, a menina e sua mãe voltam a seu cotidiano de cuidar da casa e da plantação e esperam que ele regresse. Porém, quando o destino das duas se cruza com um criador de cabras que vive na região, elas se entregam a seus desejos e o futuro de sua família pode se tornar trágico. BRA, 2018. De Eduardo Nunes. Com Bárbara Luz, Patrícia Pillar, Zé Carlos Machado.Vidas à Deriva Drama Tami Oldham e Richard Sharp velejam pelo Taiti quando são atingidos por uma terrível tempestade. Passada a tormenta, ela se vê sozinha na embarcação em ruínas e tenta encontrar uma maneira de salvar a própria vida e a do parceiro. EUA, 2018. De Baltasar Kormákur. Com Shailene Woodley, Sam Claflin.</p><p>Você Nunca Esteve Realmente Aqui</p><p>drama Um homem, veterano de guerra, ganha a vida resgatando mulheres presas em cativeiros trabalhando como escravas sexuais. Após uma missão mal sucedida em um bordel de Manhattan, a opinião pública se torna contra ele e uma onda de violência se abate na região. De Lynne Ramsay. Com Joaquin Phoenix, Ekaterina Samsonov, John Doman.</p><p>SALADEARTE – UFBA 13h30 (sex, sáb e dom)</p><p>Yonlu</p><p> drama Vinícius Gageiro, mais conhecido como Yonlu, é um jovem poeta, músico e desenhista. Apesar de talentoso, ele decidiu dar fim à sua vida depois de ingressar em uma comunidade virtual de assistência para potenciais suicidas. BRA, 2018. De Hique Montanari. Com Thalles Cabral, Nelson Diniz, Leonardo Machado.</p><p>ITAÚ GLAUBER ROCHA Sala 4: 16h50 (sex, sáb e dom)</p><p>SALADEARTE – PASEO Sala 2: 10h (sex, sáb e dom)</p><p>1917 – A Greve Geraldocumentário A primeira greve geral do Brasil, ocorrida em julho de 1917, promovida por organizações operárias de origem anarquista, foi uma das mais abrangentes e longas da História do Brasil. Através de entrevistas a especialistas e estudiosos do tema, o filme celebra o centenário da primeira vitória da classe operária. BRA, 2017. De Carlos Pronzato.</p><p>Infanto juvenil</p><p>Hotel Transilvânia 3</p><p>animação  Solitário e infeliz, buscando um novo amor na internet, Dracula é surpreendido com um presente da querida filha: férias em um cruzeiro. Inicialmente resistente à ideia, ele acaba engajado no passeio ao se encantar pela comandante, que, no entanto, esconde um segredo nada amigável. EUA, 2018. De Genndy Tartakovsky. Com Adam Sandler, Selena Gomez, Andy Samberg.</p><p>MOBI CINE – CENTER LAPA Sala 1: 14h30 (exceto sáb e dom) 12h, 14h (sáb e dom)</p><p>UCI BARRA Sala 4: 11h30 DUB 3D Xplus (sáb e dom)</p><p>UCI PARALELA Sala 5: 10h50 DUB (sáb e dom)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 5: 11h30 (sáb e dom) 18h10 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>Os Incríveis 2</p><p>animação Na sequência da animação de 2004, Helena Pêra é chamada para voltar a lutar contra o crime como a super-heroína Mulher-Elástica, e seu marido, Roberto, terá que cuidar das crianças. EUA, 2018. De Brad Bird. Com vozes de Craig T. Nelson, Holly Hunter e Samuel L. Jackson.</p><p>UCI PARALELA Sala 6: 10h40 DUB (sáb e dom)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 8: 11h10 (sáb e dom) 14h, 16h40 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>Os Jovens Titãs em Ação! Nos Cinemas</p><p> animação Ao perceberem que todos os super-heróis estão estrelando filmes, os Jovens Titãs - decidem se mobilizar para terem espaço nas telonas. Com ideias malucas e até uma canção eles partem em busca de um diretor de Hollywood, mas acabam enganados por um supervilão. EUA, 2018. De Aaron Horvath, Peter Rida Michail. Com Manolo Rey, Charles Emmanuel, Mariana Torres.</p><p>CINEMARK Sala 3: 14h15, (apenas sex) 16h20 DUB (qui e dom) | Sala 7: 13h30, (sex, sáb e dom) 18h30 (qui, sex, sáb e dom) 16h10, 21h30 (ter) DUB</p><p>CINESERCLA Sala 4: 15h, 16h45 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>CINÉPOLIS BELA VISTA Sala 7: 13h (sáb e dom) 15h, 17h10, (sex, sáb e dom) 19h20 (exceto sex e sáb) DUB | Sala 9: 13h50 (sáb e dom) 16h, 18h10 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>CINÉPOLIS SALVADOR NORTE Sala 1: 14h, 16h05, 18h10, 20h25 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>MOBI CINE – CENTER LAPA Sala 2: 13h, 14h45 DUB (exceto sáb e dom) 11h, 14h35 (sáb e dom)</p><p>UCI BARRA Sala 2: 11h10 (sáb e dom) 13h10, 15h10, 17h10, (sex, sáb e dom) 19h10 DUB (exceto qua)</p><p>UCI PARALELA Sala 1: 11h (sáb e dom) 13h, 15h, 17h, (sex, sáb e dom) 19h DUB (exceto qua)</p><p>UCI SHOPPING DA BAHIA Sala 2: 10h30, 12h30 (sáb e dom) 16h40 DUB (sex, sáb e dom) | Sala 12: 11h20 (sáb e dom) 13h20, 15h20, 17h20, 19h20 DUB (sex, sáb e dom)</p><p>EspecialA Luta Sagrada documentário O filme reúne representantes de vários segmentos religiosos e institucionais na luta das religiões de matriz africana contra a intolerância religiosa no estado da Bahia.  BRA, 2017. De Filó Filho.SALADEARTE – MUSEU 18h (sessão + debate) (apenas ter)Festival Kids – Minions animação Em depressão desde a morte de seu antigo mestre, os minions tentam encontrar um novo chefe. Kevin, Stuart e Bob vão até uma convenção de vilões nos Estados Unidos e lá se encantam com Scarlet Overkill, que quer ser a primeira mulher a dominar o mundo.  EUA, 2015. De Pierre Coffin, Kyle Balda. Com vozes de Steve Carrell, Pierre Coffin, Sandra Bullock.CINEMARK Sala 1: 12h30 (apenas sex, sáb e dom)Lolita drama Erudito professor universitário britânico vai trabalhar nos EUA e lá fica tão obcecado por uma ninfeta de 14 anos que se casa com a mãe dela. Porém, quando a esposa morre, ele acredita ser o momento adequado para seduzir a enteada.  UK/EUA, 1962. De Stanley Kubrick. Com James Mason, Shelley Winters.SALADEARTE – PASEO Sala 2: 19h30 (sessão + debate) (apenas seg)</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337395</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>agenda </deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Caderno 2</section>
<edition>1a</edition>
<page>CADERNO 24 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> </p><p>Música</p><p> </p><p>Independence Fest</p><p>Nesta véspera de feriado ocorre o reencontro inesquecível do trio de ex-timbaleiros Ninha, Xexéu e Patrícia com o público de Salvador. A noite saudosita terá ainda show de Marcio Victor da banda Psirico, Filhos de Jorge, Saulo Fernandes e gravação do CD da banda Trem de Pouso.Largo Quincas Berro D'água – Rua do Açouguinho, 12, Pelourinho, Centro Histórico. R$ 60 (casadinha) e R$ 40 (individual). Hoje  às 19h.</p><p>Plutão Já Foi Planeta e Canto dos Malditos na Terra do Nunca</p><p>Potencializar artistas e profissionais da música através da criação de dinâmicas de circulação, realização de mini-turnês e produção de diversos eventos, esse é o objetivo do Intercenas Musicais, projeto que promove encontros entre expoentes artistas da nova geração da música brasileira. Na próxima edição o encontro será entre os baianos da Canto dos Malditos na Terra do Nunca (CMTN) e os potiguares da Plutão Já Foi Planeta, que se apresentam primeira vez em Salvador.  Largo Tereza Batista – Rua Gregório de Matos, 6, Pelourinho, Centro Histórico.  R$ 30 e R$ 15,00 (vendas antecipadas pelo Sympla). Hoje às às 20h30.</p><p>Sons da África  </p><p>A baiana Virgínia Rodrigues abre a edição 2018 do Sons da África com a missão de construir uma música que fuja dos estereótipos comumente associados ao continente africano. Na apresentação ela recebe como convidada Kaloune, artista africana da Ilha Reunião. As apresentações ocorrem dentro do projeto Sons da África, uma série de encontros entre artistas africanas e afro-brasileiros que, na edição 2018, será marcada pela forte presença musical feminina. CAIXA Cultural Salvador - Rua Carlos Gomes, 57, Centro. R$ 20 e R$ 10 (venda de ingressos a partir das 9h de hoje na bilheteria da própria CAIXA, para todas as sessões). Hoje e amanhã às 20h e sábado às 17h e às 20h. </p><p> </p><p>Dança</p><p> </p><p>Balé Folclórico da Bahia </p><p>Dir.: Walson Botelho. Coreografia: Zebrinha. O espetáculo baiano com base na cultura popular  tem como destaque a capoeira, frevo e em religiões de origem africana, em uma mistura do balé cênico com dança afro contemporânea. Teatro Miguel Santana - Rua Gregório de Mattos, 49, Pelourinho (3322- 1962). R$ 50. De seg a sáb (exceto ter), às 20h. Temporada por tempo indeterminado.</p><p>Show Folclórico Topázio </p><p>Grupo internacional apresenta apresenta as maiores manifestações folclóricas da região em um espetáculo com 18 artistas. Restaurante O Coliseu - Cruzeiro de São Francisco, 9/ 13 (3321-5585). Seg a sáb, 11h30 às 16h (a la carte) e das 19h às 21h (buffet livre com espetáculo folclórico). Temporada por tempo indeterminado.</p><p> </p><p>Exposição</p><p> </p><p>Acervo do MAMÀs vésperas de completar 60 anos, o Museu de Arte Moderna da Bahia, em Estado Bienal, exibe parte do seu ativo cultural, representado pelo seu Acervo. Museu de Arte Moderna da Bahia – MAM – Av. Contorno, s/n, Comercio (3117-6139). De ter a dom, das 13h às 18h. Entrada franca. Exposição de longa duração.</p><p>Campos de cor como campos de luz</p><p>O artista carioca Daniel Feingold abre sua primeira exposição individual na Bahia, com 15 telas em dimensões variadas, 11 papéis e seis fotografias. A maioria dos trabalhos é da produção mais recente do artista, pautada por uma geometria organizada, mas que tem uma fluidez temperada pelo acaso, pelo inesperado.  Roberto Alban Galeria – Rua Senta Pua, 53, Ondina (3243-3982). Entrada franca. Seg a sex, 10h às 19h. Sáb, 10h às 13h. Até 06/10.</p><p>Casa do BeninO acervo do espaço possui objetos e obras de arte da região do Golfo do Benin, além da exposição AFÉTO, mostra fotográfica itinerante que mostra as relações de afeto constituídas dentro dos terreiros de Candomblé. Rua Padre Agostinho Gomes, 17, Pelourinho (3202-7890). Seg a sex, das 9h às 17h. Entrada franca. Exposição permanente.</p><p>Exposição de Moedas, Medalhas e Condecorações Exposição apresenta a história do dinheiro em três eixos.  Museu Eugênio Teixeira Leal – Rua do Açouguinho, 01, Pelourinho. Qua a sex, das 9h às 18h, sáb e dom,  das 13h às 17h. Entrada franca. Exposição de longa duração.</p><p>GregóriosA exposição, que tem caráter interativo, tem objetivo de ampliar as possibilidades de interpretação sobre Gregório de Mattos e suas obras que, de tão vastas, dividem até hoje opiniões entre pesquisadores. Tendo vivido entre 1636-1696, ele tornou-se um dos maiores poetas do Barroco português, mas ficou conhecido também como Boca do Inferno, devido às suas críticas ferozes a alguns membros da corte portuguesa.  Galeria do Teatro Gregório de Matos -  Praça Castro Alves, s/n, Centro (3322-2646). Qua a dom, das 14h às 19h. Entrada franca. Até outubro.</p><p> MarianaA mostra traz 28 fotografias impressas em fine art que retratam as memórias humanas da maior tragédia ambiental do país: o rompimento da barragem de Fundão, que vitimou fatalmente 19 pessoas e desabrigou centenas de famílias em Mariana - Minas Gerais, em 2015.  Caixa Cultural Salvador – Rua Carlos Gomes, 57, Centro (3421-4200). Ter a dom, das 9h às 18h. Entrada franca. Até 21/10.</p><p>Museu Carlos Costa PintoCriado para conservar aspectos da antiga residência de Carlos e Margarida Costa Pinto com objetos de arte colecionados na primeira metade do século XX, o espaço evoca a história da Bahia Colonial e Imperial, através de um acervo composto por 3.175 peças dividias em 12 coleções.  Museu Carlos Costa Pinto – Av. Sete de Setembro, 2490, Corredor da Vitória (3336-6081). R$ 6 e R$ 3. De seg a sex, das 14h30 às 19h (exceto terça); sáb, de 14h30 às 18h. R$ 10 e R$ 5. </p><p>Museu da Misericórdia</p><p>O museu guarda 467 anos de história em seu acervo de mais de 3.800 peças que datam do século XVII até os dias atuais. Tem destaques como os azulejos de 1712, que reproduzem a Procissão do Fogaréu, realizada pela Irmandade da Santa Casa. Museu da Misericórdia – Rua da Misericórdia, 6 – Praça da Sé (2203-9835). R$ 6 e R$ 3. De seg a sex, de 8h30 às 17h30. Sáb, de 9h às 17h, e dom, de 13h às 17h.</p><p>O Tempo dos Sonhos: Arte Aborígene Contemporânea da Austrália</p><p>A exposição reúne obras de artistas aborígenes ao visitar a América do Sul. As peças contam com linguagem moderna e contemporânea e técnicas diversas, tais como pinturas, esculturas, litografia e bark paintings, pintura sobre entrecasca de eucalipto, típica do norte tropical da Austrália, que constitui uma das expressões artísticas mais antigas do mundo, com mais de 40 mil anos.  Caixa Cultural Salvador – Rua Carlos Gomes, 57, Centro (3421-4200). Ter a dom, das 9h às 18h. Entrada franca. Até 30/09.</p><p>PertencentesOutras conversas, com outros artistas e outras gerações darão continuidade a esse momento de repensar o Museu de Arte Moderna da Bahia. Museu de Arte Moderna da Bahia – MAM – Av. Contorno, s/n, Comercio (3117-6139). Entrada franca. Ter a sáb, das 13h às 18h. Mostra de longa duração.</p><p>Singular, PluralDando continuidade ao projeto Espaço Muro Pasta em Casa, a Forneria apresenta a coleção de fotografias Singular, Plural, um recorte de fotos dos artistas Ricardo Sena, Gabriel Passos, Gilberto Lyrio e Lu Brit. Forneria – Rua Almerinda Dutra, 67, Rio Vermelho (3334-7232). Qua a dom,  das 19h às 23h30. Entrada franca. Exposição permanente.</p><p>Lazer</p><p>Boliche ParalelaAdultos e crianças a partir de 5  anos podem aproveitar uma programação de férias com boliche, mini golf, patinação e sinuca. Shopping Paralela - Av. Luís Viana, 8544 , Paralela. Boliche: R$ 69 a R$ 109; mini golf: R$ 10 (uma pessoa) a R$ 20 (três pessoas); sinuca: R$ 25 (meia hora); patinação: R$ 25 (meia hora). Seg a sex, das 16h à 0h; sáb, das 14h à 0h; Dom, das 14h às 22h.</p><p>NUNCA TIRAR DO ROTEIRO</p><p>Casa do Rio Vermelho</p><p>Casa onde viveram os escritores Jorge Amado e Zélia Gattai está aberta ao público com projeções de vídeos e ambientes temáticos, com trechos da obra do casal. No quintal da casa, a Roda de Conversa com exibição depoimentos de amigos e familiares. Rua Alagoinhas, 33, Rio Vermelho. R$ 20 e R$ 10. Ter a dom, 10h às 17h. Entrada franca às quarta-feiras.</p><p>Feira de Livros no Shopping ItaigaraCom o objetivo de estimular a leitura e promover a integração social, a Feira de Livros continua instalada na entrada principal, no térreo do Shopping Itaigara. O acervo reúne títulos voltados para o público infantil, livros de literatura infanto-juvenil e adulta, culinária, auto-ajuda e outros gêneros. Shopping Itaigara – Av. Antônio Carlos Magalhães, 656, Pituba (3270-8900). Entrada gratuita e livros a partir de R$ 3. Seg a sex, 9h às 21h; Sáb, 9h às 20h.</p><p>Festival de Cultura JaponesaO festival celebra os 110 anos da imigração japonesa no Brasil através de uma programação extensa com muita música, workshops, artes marciais, oficinas e cultura pop.  Parque de Exposições - Avenida Luiz Viana Filho, s/n, Itapuã (3375-6169). R$ 26 e R$ 13. Sex a dom, das 10h às 22h.Kart Bela VistaPilotos podem aproveitar a adrenalina de acelerar um kart em pista aberta. Estrutura completa. Carros com equipamentos de segurança e estrutura de boxe, além de instrutores. Shopping Bela Vista – Alameda Euvaldo Luz, 92, Horto Bela Vista, Cabula (3460-5485). R$ 55 (individual), R$ 50 (individual em grupo com 8 pessoas), 5 min de classificação + 15 minutos de corrida. Recomenda-se fazer reservas antes. Seg, das 17h às 22h, ter a sex, das 15h30 às 22h. Sáb, das 14h às 22h e Dom,  das 14 às 21h.</p><p>Parque da CidadeO parque oferece 720 mil metros quadrados de área, dos quais 70% são de Mata Atlântica. Além das belezas naturais, o espaço conta com brinquedos e atividades para as crianças.  Av. Antonio Carlos Magalhães, s/n, Itaigara (3358- 5612). Aberto diariamente, das 6h às 17h.</p><p>Parque Metropolitano do AbaetéParque Metropolitano Lagoas e Dunas do Abaeté, no bairro de Itapuã, onde fica a famosa Lagoa do Abaeté. O parque conta com 1.800 hectares de área verde, próximo à Lagoa do Abaeté. Também oferece atrações para as crianças. Fim de linha do Abaeté, Itapuã (3375- 9665). Aberto enquanto houver cliente nas casas comerciais.</p><p>Parque Metropolitano de PituaçuO local oferece exposição permanente do artista plástico baiano Mário Cravo e é um dos principais pontos da cidade com remanescentes de Mata Atlântica. É fonte de lazer e turismo, além da beleza da Lagoa de Pituaçu. Rua Manoel Antônio Galvão, Pituaçu (3363-5859). Diariamente, 8h às 17h. </p><p>Pet ParkOs bichinhos de estimação e seus tutores agora podem contar com um espaço de entretenimento gratuito e permanente para se divertirem juntos. O ambiente contará com quatro brinquedos totalmente desenhados para atender aos bichinhos. Shopping Paralela - Av. Luís Viana, 8544 , Paralela. Seg a sáb, das 9h às 22h, e dom, das 13h às 21h. Entrada gratuita.</p><p>Quintas GregorianasO projeto traz Nelson Maca e Jorjão Bafafé com a performance Tamborismo: Poesia &amp; Tambor, que nasce do encontro entre a poesia e a percussão, envolvendo temas, formatos e ritmos da diáspora africana.  Teatro Gregório de Matos -  Praça Castro Alves, s/n, Centro (3322-2646). Hoje, às 19h. Entrada franca.</p><p>Salvador Kart Clube</p><p>O espaço de automobilismo  para amadores  proporciona a qualquer pessoa uma experiência incrível de pilotar e competir na maior pista de kart indoor da Bahia. Estacionamento G2 do Shopping Paralela – Avenida Luís Viana, 8544, Paralela (3018-2002). R$ 50 (sex a dom) e R$ 35 (grupos de 10, seg a qui). Seg a sex, das 15h às 22h, sáb, das 14h às 22h, e Dom, das 14h, às 21h. </p><p>Sarau do GoetheA cada encontro, haverá um bate-papo com um escritor convidado, sob mediação do poeta e escritor Cacau Novaes, e muita música, recital de poesia, performances e intervenções artísticas  Goethe-Institut Salvador Bahia – Av. Sete de Setembro, 1809, Corredor da Vitória (3338-4700). Qua, às 18h. Entrada franca.Toda terceira quarta do mês até dezembro; 19 de setembro - 17 de outubro - 21 de novembro </p><p>Zoológico O Parque Zoobotânico Getúlio Vargas tem 250 mil metros quadrados de área. Entre as suas principais atrações estão os 1.225 animais, distribuídos em 86 espécies de aves, 38 espécies de mamíferos e 28 espécies de répteis.Rua Alto da Ondina, s/n, Ondina (3116- 7954). De ter a dom,  8h30 às 17h.</p><p>Lazer Infantil</p><p>Circuito de Aventuras do Arvorismo</p><p>Trilhas suspensas, escorregadores, parede de escalada e cama elástica fazem a diversão de crianças e adolescentes de 4 a 14 anos com até 80 quilos. Depois de passear por todo o cenário, o visitante permanece mais 3 minutos na cama elástica.  Salvador Norte Shopping – Rodovia BA-526, 305, São Cristóvão (3417-6500). R$ 15. Seg a sáb, das 12h às 22h. Dom, das 12h às 21h. Até 30/09.</p><p>Clubinho Criança e Cia</p><p>Cama elástica, piscina de bolinhas, casinha decorada, jogos eletrônicos, play com escorregador, amarelinha, carrinhos, patinetes, mini sinuca e boliche fazem a diversão da criançada no clubinho.  Piso L1 do Salvador Norte Shopping – Rodovia BA-526, 305, São Cristóvão (3417-6500). Seg à sáb, das 9h às 22h, dom e feriados, das 12h às 21h. De seg a qui, R$15 (15 min), R$20 (30 min) e R$25 (1h); e de sex a dom e feriados, R$15 (15 min), R$25 (30 min) e R$30 (1h). Por tempo indeterminado.</p><p>Planeta ImaginárioO espaço infantil dispõe de ambiente para bebês, jogos eletrônicos, recreação, salãozinho para pinturas de rosto, maquiagem e penteados, ateliê para atividades artísticas, artesanato, oficinas de gastronomia e ambiente para "baladinha", brinquedos de super-herói e brincadeiras inspiradas em esportes. Salvador Shopping (Piso L1) – Av. Tancredo Neves, 3133, Caminho das Árvores (3417-6000). R$ 20 (30 minutos). Passaporte a partir de R$ 21 a hora. Seg a sáb, das 9h às 22h; dom e feriados, das 12h às 21h.</p><p>SuperAR Turma da MônicaO espaço temático e interativo possui brinquedos infláveis e espaços para os pequenos correrem e se divertirem, enquanto descem em escorregadores. Além disso, o espaço ainda conta com um labirinto de árvores e um trem. Tudo isso com a temática Turma da Mônica.  Shopping Paralela – Av. Luís Viana, 8544, Paralela (3617-0969). R$ 20 (15 min). Seg a sáb, das 9h às 22h. Dom, das 13h às 21h. Até 28/09.</p><p>Villa EncantadaO parque possui ambientes como cama elástica, brinquedão, piscina de bolinhas, carrossel, videoteca, camarim das princesas, espaço de arte, estação de games, espaço para contação de histórias e festas infantis, além de aluguel de carrinhos. Salvador Shopping (Praça de Serviços – Piso G1) – Av. Tancredo Neves, 3133, Caminho das Árvores (3417-6000).  R$ 27, R$ 31, R$ 30, R$ 35. Seg a sáb, das 9h às 22h; dom, das 12h às 21h.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337396</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>sudokuRoberto s. ferreira </deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Caderno 2</section>
<edition>1a</edition>
<page>CADERNO 22 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Fácil</p><p>soluções</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337398</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>astrologia bemzen </deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Caderno 2</section>
<edition>1a</edition>
<page>CADERNO 22 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Eficiência e Sucesso AS MULHERES nascidas neste dia são versáteis e têm disposição para encarar o trabalho independente da atividade que for. Concentra-se no presente, e fazem uma coisa de cada vez, são organizadas e terão ascensão profissional garantida. Preocupa-se muito em parecer atraente e orgulham-se de sua aparência. OS HOMENS nascidos neste dia possuem um espírito batalhador; são dotados de boa memória, de caráter generoso e bom gosto. Sua vida parece guiada pela mão do destino, estão prontos para o que der e vier. Esforçam-se para direcionar o rumo de sua vida para o caminho do sucesso profissional e financeiro. </p><p>Dia favorável. As atividades domésticas ou ligadas à comissões estarão positivamente favorecidas. Facilidades para fazer novas amizades.  Saúde boa. Cor: laranja [ataries]</p><p>Dia difícil. Evite bater de frente com as pessoas, pois o maior prejudicado poderá ser você mesmo.  Você poderá ouvir algumas verdades que não quer.  Saúde instável.  Cor: azul-celeste   [attouro]</p><p>Dia bom. Muito indicado e protegido para resolver assuntos envolvendo dinheiro. Não deixe o romance cair na rotina. Cuidado ao dirigir.  Cor: marrom [atgemeos]</p><p>Dia bom. Os assuntos financeiros como empréstimo e crescimento estarão protegidos. Reserve algumas horas do dia para curtir a família. Saúde boa.  Cor: bordô  [atcancer]</p><p>Dia difícil. Esteja muito atento ao lidar com dinheiro, pois este não é o dia mais indicado para os jogos.  Este é um dia reservado para o setor afetivo. Saúde boa.  Cor: creme  [atleao]</p><p>Dia variável. Contratempos estarão atrapalhando os planos e inovações deste dia. As tensões afetivas deverão acabar até o final do dia.  Saúde merece sua atenção.  Cor: vermelha  [atvirgem]</p><p>Dia razoável. Influências contraditórias para mudança de residência e compra de algum bem de valor. No amor, ressentimentos serão superados. Saúde instável.  Cor: rosa  [atlibra]</p><p>Dia perturbado. Tensões ocasionadas por dinheiro estarão dificultando seu relacionamento com as demais pessoas. Você estará menos atencioso.  Controle seus nervos.  Cor: rosa  [atescorp]</p><p>Dia variável. Muito cuidado no setor financeiro, porque estarão desfavorecidos qualquer forma de gastos.  Use a simpatia como aliada.  Cuide da alimentação e descanse mais. Cor: bege  [atsagi]</p><p>Dia favorável. Os trabalhos que precisem de mais empenho e os atrasados poderão ser concluídos com facilidade.  A noite estará boa para demonstrar seus sentimentos. Cor: cinza  [atcapri]</p><p>Dia variável. Não se aventure na sua profissão e não faça nada que possa se arrepender mais tarde. Dia desfavorável para uniões amorosas. Controle sua ansiedade.  Cor: verde  [ataqua]</p><p>Dia variável. As viagens profissionais devem ser evitadas neste dia. Facilidade em expressar seus sentimentos.  Cuide das pernas e pés.  Cor: rosa  [atpeixes]</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337399</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline> </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Caderno 2</section>
<edition>1a</edition>
<page>CADERNO 22 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Exemplo a seguir</p><p>Inspirado pela dedicação e respeito que Carlinhos Brown tem com o público infantil, o staff da Candyall Entertainment, produtora que gerencia sua carreira, liderada por Andrea Mota, realiza a ação Caravana do Amor até o final de setembro. Os indiozinhos Paxuá e Paramim, personagens infantis criados pelo cacique, são os mascotes da campanha, que busca arrecadar brinquedos (novos ou usados), material escolar, livros infantis, leite em pó, fraldas descartáveis e roupas infantis (novas ou usadas) para distribuir por diferentes instituições que atendem crianças carentes em Salvador até o dia 12 de outubro, Dia das Crianças.</p><p>Pobre Rio</p><p>O primeiro museu criado em nosso país, que neste ano completou 200 anos de história, foi destruído em um incêndio ainda não explicado, ocorrido no domingo à noite. Coisas do Brasil.  Esperamos que essa catástrofe sensibilize as lideranças do nosso país, no sentido de recuperar os investimentos para a área da cultura e preservação da nossa história e do nosso patrimônio. Uma população privada de sua memória se torna um povo sem referência. Pois é.</p><p>Coisas da Bahia</p><p>O  Soterópolis, mais tradicional programa de arte e cultura baiana, que completa 15 anos, será exibido na China, numa parceria entre a TVE Bahia e a Rádio e Televisão da Província de Guangdong para promover o conhecimento mútuo entre a China e a Bahia.  As edições veiculadas na televisão chinesa vão retratar a diversidade brasileira de linguagens artísticas. Em contrapartida, a série documental inédita Grandes Montanhas de Huangshan, de seis episódios, será exibida na TVE.</p><p>O projeto Trigonoteatro realizará dois bate-papos, nos dias 20 e 27 deste mês, intitulados Conversa a Três, no foyer do Teatro Sesc Pelourinho, às 16h. Os bate-papos contarão com a presença do diretor Celso Nunes e de profissionais atuantes no mercado de teatro baiano e terão os temas Tendências Contemporâneas do Teatro Brasileiro e O Teatro de Repertório.</p><p>Bom sinal...</p><p>A participação da Odebrecht no III Simpósio Nacional de Combate à Corrupção, promovido pela Associação Nacional dos Delegados de Polícia Federal, com conferência magna do ministro do STF Luís Roberto Barroso e palestra do juiz Sérgio Moro, ocorrido no UCI Barra, que esteve lotado. Não deu para quem quis. </p><p>Importante debate</p><p>De hoje até sábado, dia 8, no Hotel Deville Prime, em Itapuã, será realizado VII Congresso do Colégio Brasileiro de Cirurgiões, que nesta edição tem como tema Consensos e Controvérsias. Sob a coordenação de Izio Kowes, o encontro discutirá a prática, os avanços e resultados na área médica cirúrgica no Brasil, com muitas conferências, mesas-redondas, cursos e palestras.</p><p>Assuntos delicados como A Situação da Cirurgia Robótica no Brasil e Situação Atual dos Transplantes – Dificuldades e Conquistas também estarão em debate, assim como as cirurgias bariátrica e oncológica e a qualidade do ensino de medicina no país. O evento é direcionado a médicos cirurgiões de todas as áreas e reunirá renomados especialistas brasileiros de diversas áreas da cirurgia.</p><p>Aniversariantes</p><p>Parabéns hoje para Zyra Bahiano, Nena Barreto de Araújo, Carlos Alberto Izezê, Aldo Campos, Heron Valadares Batista, Lígia Bessa, Sérgio Gomes e Pedro Ferreira Batista Filho.</p><p>E amanhã, Fernando Guerreiro, João Góes, Manuel Keller, Fátima Laranjeira, Cristina Scott Camargo, Renato Tourinho, Karina Brito, Miloca Carvalho e Maria Virgínia Fraga Almeida.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337401</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>50 Anos de </headline>
<subheadline>Música Amanhã,  50 anos terão se passado desde que quatro cabeludos subiram juntos no palco pela primeira vez – e o rock nunca mais foi o mesmo. Confira as novidades e relatos que marcam os 50 anos do Led Zeppelin </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Chico Castro Jr. </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Caderno 2</section>
<edition>1a</edition>
<page>CADERNO 21 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Chico Castro Jr.</p><p>No primeiro episódio da série Sharp Objects, badalada superprodução da HBO, a protagonista interpretada por Amy Adams entra em seu carro e, ato contínuo, acessa via digital o álbum Led Zeppelin I, de 1969. Dá a partida e acelera em direção ao seu destino. Canções deste e de outros álbuns do quarteto inglês são ouvidas ao longo da série.</p><p>Este é só um exemplo banal de como, 50 anos – e muitas mudanças de tecnologia – depois, o Led Zeppelin segue entranhado na cultura pop e no imaginário coletivo. </p><p>Cientes disso, os três membros remanescentes anunciaram no dia 8 de junho último, via redes sociais, o lançamento de um livrão de arte de 400 páginas com fotos e artes inéditas da banda, selecionadas através de curadoria que contou com os pitacos dos próprios Robert Plant, Jimmy Page e John Paul Jones.</p><p>Led Zeppelin by Led Zeppelin, o já cobiçado volume, sai pela editora inglesa Reel Art Press e chega às lojas agora em 2 de outubro, mesmo dia em que a recém-formada banda The  New Yardbirds resolveu trocar de nome para Led Zeppelin. Versões para italiano, alemão, japonês e holandês já foram anunciadas. Ainda não há previsão de lançamento de uma edição em  português.</p><p>Além disso, o álbum ao vivo The Song Remains the Same (1976), trilha sonora do extravagante filme-concerto do mesmo ano, também ganha reedição remasterizada em diversas versões, incluindo  uma caixa de luxo com quatro discos de vinil, dois CDs e três DVDs, além dos mimos de praxe.</p><p>Se bem entendessem, Plant, Page e Jones poderiam ainda inventar outros produtos para inundar as prateleiras das lojas e esvaziar as carteiras dos fãs – e ainda seria pouco, diante da permanência de sua música e a extensão de sua influência.</p><p> Culto igual só encontra paralelo nos Beatles – de fato, imbatíveis neste quesito. Listar as razões é um convite à precipitação pluvial sobre terreno encharcado.</p><p>Apesar dessa movimentação recente na casa do Zepelim de Chumbo animar os fãs mais esperançosos por uma nova  reunião da banda, as chances de isso voltar a acontecer são bem baixas. Em uma recente entrevista à revista inglesa Mojo, Robert Plant foi questionado se estava animado com a marca de 50 anos da banda.</p><p>"Não. Isso só me deixa mais consciente de como o tempo voa e há quanto tempo John Bonham (baterista cuja morte em 1980 precipitou o fim do LZ) não está mais conosco, um baita preço que pagamos por tudo isto", respondeu.</p><p> "São 50 anos, mas não só: são 38 anos de tristeza para uma família", acrescentou.</p><p>Mas nem tudo está perdido. Jimmy Page contou em entrevista à revista Planet Rock que muito material ao vivo inédito, engavetado há décadas, deverá chegar às prateleiras das lojas nos próximos dez anos.</p><p>Na O2 Arena</p><p>Amanhã, 7 de setembro, faz 50 anos que Page, Plant, Jones e Bonzo (John Bonham) subiram em um palco juntos pela primeira vez. Local: Gladsaxe, Dinamarca. Se apresentaram ainda como The New Yardbirds, jogada de Page para ganhar o público da ex-banda, extinta há pouco tempo.</p><p>Menos de um mês depois, se tornariam Led Zeppelin, nome sugerido por Keith Moon, baterista do The Who.</p><p>O resto, como se diz, é história. E fãs, milhões de fãs.</p><p>Um ilustre fã baiano é Martin Mendonça, o guitar-hero que responde pelas seis cordas na banda de Pitty.</p><p>Curiosamente, seu maior ídolo no LZ não é Jimmy Page, e sim o indefectível Bonzo. "Sua displicência e precisão, as levadas insanas de bumbo, a pegada matadora e o som que ele tirava da bateria (muitas vezes microfonada com nada além de alguns Shure SM 57!) ainda não encontraram paralelo neste mundo", afirma.</p><p>"Meu álbum favorito é o Houses Of The Holy (1973), que escolho por questões afetivas: foi o primeiro deles que me pegou, acabou sendo minha porta de entrada", diz.</p><p>Outro fã de carteirinha é um felizardo: o jornalista Ricardo Palmeira, que teve a felicidade de assistir ao único show de retorno do Led Zeppelin, em dezembro de 2007. De graça. E ainda foi pago por isso.</p><p>Na época, Ricardo trabalhava em uma empresa que fornecia cerveja às arenas no Reino Unido. No dia do show, lá foi o rapaz, que então já era fã de carteirinha, com uma mochila cheia de cerveja em garrafa pet vender bebida aos fãs eufóricos na beira do palco.</p><p>Quando o show começou na Arena O2, em Londres, "Eu estava petrificado, com a musculatura tensa e medo de ver uma idolatria se desfazer diante de mim. Olhei ao redor e vi 20 mil pessoas travadas da mesma forma, até porque os músicos já haviam passado dos 60 anos", conta.</p><p>Depois que a tensão se desfez, foi só alegria: "As duas horas seguintes se transformaram em um showzaço de rock'n'roll como nunca imaginei. No palco, a maior banda de todos os tempos. Na plateia, uma multidão ensandecida, dançando, vibrando, se divertindo e cantando cada pedaço de cada letra. Na reta final do show, eu e  dois colegas estávamos pulando e acompanhando as músicas usando as long necks como baquetas de bateria. Voltei para casa realizado", relata. Ô, felicidade.</p><p> </p><p>LEIA O RELATO COMPLETO DE RICARDO PALMEIRA NO A TARDE ON LINE</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1337407</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Comer é uma aliança entre homens e divindades </headline>
<subheadline>caruru Se  junho é o mês do milho, setembro é o mês dos quiabos e  carurus nas festas familiares e  terreiros de candomblé   </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>RAUL LODY </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Caderno 2</section>
<edition>1a</edition>
<page>CADERNO 24 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>RAUL LODY</p><p>Especial para A TARDE</p><p>Sem dúvida em torno de um prato de comida são realizadas as mais diversas e notáveis alianças entre o homem e uma divindade. Nesta relação vivem-se momentos de comensalidade e de sociabilidade, quando se manifestam desejos de devoção religiosa em preparos culinários especiais com ingredientes também especiais.</p><p>Em agosto os tabuleiros de pipoca visitam as ruas da Bahia em ritual público chamado "sabejé", que anuncia a festa do Olubajé; em junho as comidas de milho celebram os santos Antônio, João e Pedro; as frutas tropicais de dezembro integram as festas da Conceição da Praia, que também é Oxum,  e ainda em dezembro os acarajés mostram a fé coletiva de Santa Bárbara, também Oyá ou Iansã, orixá dos ventos e uma das mulheres de Xangô, Alafin de Oyó.</p><p>Esta Bahia, de tantas celebrações que aproximam santo da igreja com orixá africano, é marcada com rituais de alimentação que na maioria fazem o tema central da festa. Porque comer é o mesmo que celebrar, louvar, manifestar devoção. O ato de comer possibilita uma união entre a natureza e as maneiras de interpretar esta natureza.</p><p>Comidas de azeite</p><p>Setembro é o mês dos quiabos nas festas familiares, nos terreiros de candomblé, nas feiras, nos mercados, com os preparos do caruru, que também dá nome a um banquete de muitos pratos que mostram o costume baiano de devotar ao azeite de dendê   um sinal de alteridade.</p><p>O quiabo que é africano está também nas nossas mesas do cotidiano com as quiabadas, com camarões defumados, outras com embutidos, ou mesmo com "carne verde", algumas ainda com dendê, e come-se com farofa ou com pirão, ou com uma boa farinha de mandioca, bem fininha, como manda o costume baiano do tipo farinha de copioba; ou come-se também com arroz branco mais insosso para harmonizar com os quiabos bem temperados, e ainda um molho de pimentas para ampliar o prazer à mesa. </p><p>O caruru mostra um consumo especial de quiabos e de um diverso cardápio predominando as "comidas de azeite", comidas com dendê para assim se viver a festa pela boca, comendo, partilhando as mesmas comidas para louvar os santos gêmeos Cosme e Damião, que na emoção afro-baiana é também os ibejis. Eles representam as crianças gêmeas que protegem as famílias, trazem a fertilidade das mulheres para parir crianças. </p><p>Comer e festejar</p><p>A partir do entendimento de que comer é o mesmo que festejar, o banquete do caruru dos santos e dos ibejis aproxima as pessoas para viver o sagrado que é partilhado em cada prato de comida, em  cada receita  que é oferecida no caruru.</p><p>Acarajé, abará, acaçá branco e vermelho, efó, farofa de azeite ou de dendê, arroz, feijão-fradinho e feijão-preto temperados no dendê, batata-doce cozida, roletes de cana-de-açúcar, cocadas, bolas de inhame,  xinxim de galinha, ebô, pipocas, vatapá, e para beber aluá de milho vermelho, rapadura ,gengibre e água, ou afurá, um tipo de refresco à base de acaçá branco, e a comida-tema da festa, o  caruru especialmente temperado com quiabos, camarões, amendoim, castanhas, e ainda com carne ou com peixe e dendê.</p><p>Para ser verdadeiramente caruru deve-se seguir um preparo ritual para chamar os deuses e os santos para comerem junto com os que participam e fazem a celebração. Assim serve-se primeiro diante das imagens de São Cosme e de São Damião ou das esculturas dos ibejis, porções de todas as comidas e as bebidas da festa. E então os convidados iniciam o seu banquete para louvar  pela boca os santos e os orixás que gostam de quiabos e de muito dendê.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338327</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Música </deck>
<headline>Plutão Já Foi Planeta  e Canto dos Malditos na Terra do Nunca </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Eduarda Uzêda </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Caderno 2</section>
<edition>1a</edition>
<page>CADERNO 24 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Eduarda Uzêda</p><p>Plutão Já Foi Planeta  e Canto dos Malditos na Terra do Nunca, duas  bandas que integram mulheres vocalistas e compositoras e  que   festejam o segundo álbum de carreira,  prometem agitar o Largo Tereza  Batista, no Pelourinho, hoje às 20h30. </p><p>Trata-se do projeto  Intercenas Musicais, que  promove encontros entre expoentes artistas da nova geração da música brasileira.   </p><p>"É a nossa primeira vez em Salvador e estamos bastante animados porque somos sempre cobrados  quando faríamos show na capital baiana, principalmente pelos fãs de internet", afirma Sapulha Campos (voz e guitarra), um dos integrantes da banda Plutão Já Foi Planeta, grupo   que em 2016 ganhou destaque ao ser finalista do reality SuperStar, da Rede Globo.</p><p>De lá para cá, muitas águas rolaram,  e o grupo, que já emplacou dois álbuns, em 2019 promete lançar disco novo.  </p><p>Ligação afetiva</p><p>"Temos uma ligação afetiva com a Bahia , pois as audições para o show do SuperStar, da Rede Globo, foram  feitas em Salvador", complementa o  músico, que diz que neste show do  Pelourinho o repertório  será dos dois discos, o   Daqui pra Lá  e  A Última Palavra Feche a Porta. </p><p>  A banda, que é de origem potiguar, há um ano está estabilizada em São Paulo. " Nosso som é rock e pop , mas não é pop rock", afirma Sapulha Campos, que diz  que a banda é  a síntese    não de uma, mas de várias influências.</p><p> O grupo é formado por Natália Noronha (voz, violão, teclado, contrabaixo elétrico); Gustavo Arruda (voz, guitarra, contrabaixo elétrico); Sapulha Campos (voz, guitarra, ukulele, escaleta), além de Vitória de Santi (baixo e synth) e Renato Léllis (bateria).  </p><p>Já a Canto dos Malditos na Terra do Nunca (CMTN),  segundo a vocalista  Andrea Martins, apresenta o show da turnê do Travessia, composto por músicas do primeiro CD (homônimo ao nome do grupo), como  A  Deriva, A falta e a música ganhadora do XV Festival de Música Educadora FM, Contra Maré. </p><p>Energia feminina</p><p>"Estamos bem felizes em fazer este show com a Plutão. Já nos apresentamos em Natal, mas é a primeira vez com eles aqui em Salvador", afirma, acrescentando que o fato de a principal vocalista da Plutão ser mulher "vai  contribuir para expandir  a energia feminina"</p><p>A banda de rock alternativo, criada em 2006,  levou 11 anos para lançar o segundo CD. É que  os músicos ficaram separados durante cinco ano.  A CMTN traz Andréa Martins (vocal), Danilo (guitarra e vocal de apoio), Helinho (guitarra), David (baixo) e Léo Cebola (bateria).   O mais é  curtir o som de duas bandas autorais.   </p><p> Intercenas Musicais / Atrações: Plutão Já Foi Planeta e Canto dos Malditos na Terra do Nunca / Hoje,  às 20h30 / Largo Tereza Batista – Pelourinho: Vendas Antecipadas pelo Sympla  Primeiro Lote) / R$ 30 e  R$ 15</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338750</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Célia Sacramento, candidata a governadora pela Rede </deck>
<headline>Estou preparada para ser gestora  </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Aina Soledá </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Eleições</section>
<edition>1a</edition>
<page>ELEIÇÕES8 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Aina Soledá</p><p>A TARDE BA</p><p>Única mulher  na disputa pelo governo da Bahia, a ex-vice-prefeita de Salvador Célia Sacramento (Rede), é a segunda postulante ao cargo a participar da série de entrevistas promovida por A TARDE. Célia  aposta na experiência na gestão municipal para chefiar o Palácio de Ondina. </p><p>Quais serão os principais temas abordados durante a campanha?</p><p>Estamos juntos pela sustentabilidade e inclusão social. Esse é o mote de todo nosso trabalho. Sou professora e quase todos os dirigentes da Rede Sustentabilidade também são. Educação, para nós, é a base para todos os nossos programas. A partir da educação vamos dar uma resposta à série de mazelas que estão no cotidiano da nossa sociedade. A educação transitando então pela empregabilidade que é um problema real do nosso estado e, principalmente, as questões ambientais porque a Rede tem toda uma base que se fundamenta na sustentabilidade socioambiental. Não podemos também esquecer da saúde. Considerando que no momento em que estamos vivendo, daqui a 12 anos 2/3 da população estará envelhecida e o caos no sistema de saúde não pode continuar, nós temos respostas em curto período de tempo. Mas também não esqueceremos a segurança, que tem sido tratada periodicamente.</p><p>Durante as viagens ao interior, quais problemas tem encontrado? Quais soluções poderiam ser aplicadas para melhorar a qualidade de vida dos baianos?</p><p>As mesmas questões que fazem parte das nossas propostas: empregabilidade, saúde, educação, ambientais e de segurança. Tudo o que tem acontecido em Salvador acontece no interior do estado, guardadas as proporções. No interior tem um aspecto mais alarmante, pois onde tem a maior parcela da população e onde estão todos os nossos dotes ambientais. O município de Caetité, Brumado e região, por exemplo, tem mais de 38 anomalias não estudadas. O que mais me assustou foi ver o parque eólico da cidade com energia subutilizada, pois falta o olhar do gestor para colocar linhas de transmissão. Ou seja, toda energia limpa que é gerada está sendo jogada fora. Se fosse utilizada, teríamos, enquanto consumidores, uma drástica redução no consumo de energia, que atualmente é gerada para o Rio de Janeiro. O que percebi é que continuamos pagando energia cara desnecessariamente.</p><p>Quais qualidades o próximo governador da Bahia deve ter? </p><p>Um olhar humano, pois não dá para aceitar que um gestor se coloque na condição de bem avaliado simplesmente assistindo o extermínio que vem sofrendo a juventude negra. A juventude está sendo exterminada. Sem contar a quantidade de negros oficialmente mortos, porque oficiosamente é muito mais do que indicam as pesquisas. Sem falar nas meninas a partir de 11 anos que vem sendo violentadas na Região Metropolitana de Salvador (RMS) e nas questões de violência contra as mulheres. Então, ou os governantes passam a olhar com mais sensibilidade e para a questão da educação, pois tudo passa pela educação, ou nós não vamos conseguir avançar. </p><p>Que principais experiências dos quatro anos como vice-prefeita de Salvador você levará para o governo da Bahia, caso seja eleita?</p><p>Foi uma experiência muito interessante e que quero levar principalmente o meu modelo de gestão que se preocupa com as pessoas. Nos quatro anos como vice-prefeita, tinha muita preocupação com as pessoas. Só tínhamos a Unidade de Pronto Atendimento (UPA) de Periperi funcionando na cidade, quando eu saí tínhamos mais de 15. Além disso, o plano de cargos e salários dos professores que estava engavetado há 17 anos conseguimos tirar. Construímos um projeto pedagógico com a realidade da cidade com educação em tempo integral em várias escolas do município Esse meu modelo de fazer a gestão cuidando das pessoas é o que eu vou levar para governo do estado, principalmente se preocupando com a sustentabilidade. </p><p>A senhora é a única candidata mulher na disputa pelo Palácio de Ondina. Qual a importância da figura feminina na política?</p><p>É fundamental, pois nós representamos uma grande parcela: mulheres negras totalmente excluídas das políticas públicas. Atualmente em todas as esferas políticas temos pouca representação feminina, além do pouco recurso para desenvolver as campanhas das mulheres. Eu vejo a minha participação como muito importante, pois é uma novidade. Primeiro porque sou uma mulher e poucas tiveram essa oportunidade; segundo porque sou negra, pois a Bahia nunca teve uma governadora negra, além, claro, da minha qualificação. Estou preparada para ser gestora, pois passei a minha vida inteira estudando.</p><p>Quais os principais problemas enfrentados pelo estado atualmente e como pretende solucioná-los?</p><p>Educação e saúde. E o estado não dá resposta, pois as escolas continuam desestruturadas e os professores não têm tido nenhum tipo de valorização e não tem assistente social nas escolas. Em paralelo a isso, ainda temos a crise com a segurança pública onde o estado tem gastado valores altíssimos, mas não resolve. Nós vamos dar a solução através de professores na escola, assistentes sociais e  psicólogos para cuidar dos professores. Também vamos viabilizar e mobilizar a nossa bancada de deputados estaduais para criarmos uma polícia em ciclo completo. Esse trabalho compartilhado entre Polícia Militar e Civil não vem dando certo. Vamos investir em polícia investigativa para identificar quem leva as drogas aos bairros periféricos e teremos cuidado com todo esquema de crime organizado. </p><p>Como pretende melhorar a qualidade dos serviços de saúde, em especial na Central de Regulação?</p><p>Com a educação. Uma médica do nosso grupo partidário fez uma pesquisa onde identificou que a maioria dos problemas relacionados à saúde das pessoas, como diabetes e pressão, aonde as pessoas chegam às pressas nas unidades de saúde tem uma base na falta de qualidade de vida. Vamos investir pesado em qualidade de vida com educação alimentar para mudar os hábitos através de parceria nas cidades para que as pessoas passem a cuidar melhor da alimentação e da vida. Vamos também valorizar os médicos, enfermeiros e os agentes de saúde e endemias, que estão na casa das pessoas diariamente. </p><p>Segundo o relatório bienal do Todos Pela Educação (TPE), a Bahia está abaixo da média brasileira em todos os indicadores. Quais as medidas pretende adotar para melhorar qualidade da educação no estado?</p><p>Ações que valorizem o professor, educação integral e em tempo integral, vamos colocar assistente social e garantir merenda escolar de qualidade. Vamos também fazer parcerias com entidades sérias do terceiro setor que trabalhem com esporte, cultura e lazer. Não vamos seguir a legislação federal que tira do ensino médio a perspectiva de ingresso nas universidades. Vamos criar estrutura para atender as exigências, mas vamos além dando condições aos nossos estudantes de ensino médio, condições para que eles entrem no ensino superior, sim. Os jovens pobres da periferia são os que mais sofrem com a nova legislação, mas não vamos permitir isso.</p><p>A agricultura familiar é um dos principais meios de movimentar a economia de milhares de baianos. Quais as propostas para fortalecer a atividade?</p><p>Vamos criar estrutura de cooperativa para viabilizar o escoamento dos produtos e cuidar do pequeno produtor rural fortalecendo as empresas que trabalham com a área agropecuária. Vamos propor novo modelo de agência da EBDA e resgatar a memória histórica e cuidar do semiárido. Nosso problema não é falta de recursos ou produtos, nós precisamos de ações para cuidar das águas para ter produção do mercado agrícola.</p><p>Quais são as principais propostas para promover ações mais sustentáveis no estado?</p><p>ICMS verde. Queremos desburocratizar que o sistema que permite que o empresariado de uma forma geral consiga ter uma politica ambiental sustentável tendo o benefício da redução da carga tributária.</p><p>Que propostas da sua correligionária Marina Silva (Rede) para o País podem ser utilizadas na Bahia?</p><p>Ampliação dos benefícios sociais transformando em direitos sociais, recursos para educação, cuidar do ser humano, da mobilidade, da empregabilidade e a valorização da saúde. Ela também fala muito sobre a necessidade de ampliar as políticas de combate à violência contra as mulheres e também na necessidade de incentivar que empresas paguem o mesmo salário dos homens.</p><p>Quais as ideias do seu programa de governo para lidar com questões relativas à infância, juventude, mulheres, pessoas com deficiência e idosos?</p><p>Temos muitos projetos que se enquadram com as pessoas idosas, como a parceria com prefeituras para melhorar a mobilidade. A criança é o futuro do amanhã, precisamos ter creches para cuidar das crianças para que as mães possam estudar e trabalhar.</p><p>Qual o posicionamento da senhora em relação à descriminalização do aborto?</p><p>A primeira vez que discuti esse tema eu tinha 17 anos e estava em um encontro de estudantes e sempre tive o mesmo posicionamento: tem que descriminalizar. Nós temos uma constituição que defende quem tem condições. A menina que mora nos bairros periféricos se resolver fazer um aborto vai morrer. O número de mulheres que morrem por isso não cabe no gibi. Eu defendo que a mulher é livre para decidir o que vai fazer. O serviço público deve cuidar da vida, e a vida que está ali para ser cuidada é a da mulher. Nenhuma mulher faz aborto porque quer, nenhuma é favorável ao aborto. Precisamos rever como tratar a decisão que a mulher fez.</p><p>Concorda com a redução da maioridade penal?</p><p>O problema dos jovens com 18 não são diferentes dos jovens com 16... Se os milhões que o governador tem dito que gasta com segurança ele gastasse só 10% investindo em políticas públicas com qualificação profissional, atividade cultural e esportiva mudaria por completo todo esse cenário. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338799</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Sem substituto </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author> </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Classiautos</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE8 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Empurrão tricolorSamuel Lima | Jornalista slima@grupoatarde.com.br</p><p>A saída do meia Régis para o saudita Al-Wehda e a chegada  do volante Luiz Henrique, ex-Náutico, foram os últimos atos que definiram o elenco tricolor para o restante da temporada. Agora, não dá mais para realizar novas aquisições para o Campeonato Brasileiro, uma vez que o prazo para inscrições de atletas acabou.</p><p>No fim das contas, o Bahia saiu perdendo. No grupo atual, não há um jogador com características semelhantes às de Régis. Aliás, o plantel quase que não conta com atletas canhotos entre os mais escalados. Os principais meias ofensivos são todos destros. </p><p>E nenhum deles costuma partir para dribles e infiltrações como Régis fazia. Se Ramires, que foi a grande surpresa na escalação tricolor na partida de ontem, mantiver a personalidade atrevida apresentada contra o Sport, pode virar uma boa opção para 'quebrar as linhas', como os comentaristas da moda curtem falar.</p><p>Por enquanto, o jovem da base é uma grata surpresa. Porém, o mais prudente, dentro de um planejamento para se obter relativo sucesso numa Série A, era repor o desligamento de Régis com a contratação de um atleta de qualidade equivalente ou superior. E o craque do Nordestão 2017 já dava sinais de que poderia seguir outro rumo. Ou seja, havia tempo para encontrar um substituto. </p><p>O mesmo erro a direção do Esquadrão não cometeu, pelo menos em parte, em relação ao atacante Kayke. Apesar do ex-santista ter caído em desgraça junto à torcida, contar com ele para a reta final do Brasileirão até que não seria uma ideia ruim.</p><p>Com má fase ou não, trata-se de um jogador com cancha na competição nacional e ainda poderia ser útil, especialmente quando o Tricolor não puder contar com Gilberto. Não à toa, o Fluminense topou apostar em Kayke. A reposição para a saída dele pode render bons frutos na campanha daqui por diante: Clayton.</p><p>Apesar de ser um atacante que atua mais pelas beiradas, o ex-atleticano tem poder de finalização, algo que tem faltado a outros postulantes à posição, como Élber, Marco Antônio e até Edigar Junio. Arrisco dizer que Clayton vai ganhar uma vaga entre os titulares nas próximas rodadas. </p><p>Afinal, o time não pode ficar dependendo apenas de Gilberto para balançar as redes adversárias. Se ele tivesse um substituto à altura, talvez fosse mesmo poupado por causa da conjuntivite. Uma outra peça que falta nesse elenco atual é um atacante veloz e canhoto. No Brasileirão de 2017, um jogador com tais atributos fez sucesso no Esquadrão de Aço: o colombiano Mendoza.</p><p> </p><p>Ir além</p><p>Com a equipe envolvida ainda na Copa Sul-Americana, o técnico Enderson Moreira tem necessitado poupar jogadores entre uma partida e outra. Por isso, defendo que atletas titulares e reservas não estejam em níveis tão distantes. Como está, dá pra vislumbrar algo além da permanência na Série A. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338801</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Classiautos</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Na telinha</p><p>10h30Ciclismo - Volta da Espanha: 12ª etapaESPN</p><p>12h30Surfe - Circuito Mundial: Etapa de Surf Ranch (Estados Unidos)ESPN 2</p><p>13hTênis - US Open: Semifinais (duplas)ESPN</p><p>16hFutebol - Liga das Nações: Alemanha x FrançaTNT</p><p>20hFutebol: Brasileirão - América-MG x Vasco SporTV</p><p>20hTênis - US Open: Semifinal (feminina)SporTV 3 e ESPN 2</p><p>20hSurfe - Circuito Mundial: Etapa de Surf Ranch (Estados Unidos)ESPN Extra</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338802</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Prontos para a virada </headline>
<subheadline>Vitória Sem ganhar fora pelo período de um turno, Leão busca mudar história ante o Flu, 5º pior mandante </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Rafael Teles </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esporte Clube</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Rafael Teles</p><p>Fazer o Vitória voltar a vencer fora de casa é o próximo objetivo de Paulo Cézar Carpegiani. O treinador, que já tirou o Leão da zona de rebaixamento, pode alcançar essa meta hoje, às 19h, contra o Fluminense, no Maracanã. O último triunfo rubro-negro como visitante aconteceu na já distante quinta rodada do Campeonato Brasileiro, contra o Vasco, ainda no mês de maio.</p><p>Como estamos na 23ª rodada do Brasileirão, a quarta do returno, o Vitória está prestes a completar um turno sem triunfos como visitante. Foram oito jogos desde o encontro com o Cruz-Maltino, com seis derrotas e dois empates. A campanha é a quinta pior como visitante entre os clubes da Série A.</p><p>Sob o comando de Carpegiani, houve apenas uma derrota, por 1 a 0 para o Flamengo, no mesmo palco da partida de jogo. Enfrentar o Flu é uma boa oportunidade para o treinador voltar a fazer o Leão vencer longe de seus domínios. O Tricolor é o quinto pior mandante do Brasileirão. Tem apenas 56.67% de aproveitamento e já foi derrotado em casa três vezes.</p><p>Além da campanha do adversário, o Vitória conta também com a confiança proporcionada pelo bom momento do time. Depois de dois triunfos seguidos no Barradão, os jogadores vão entrar em campo já sabendo que não tem chances de retornar para o Z-4 nessa rodada.</p><p>"A confiança voltou, todo mundo confiante, sabe o que tem que fazer dentro de campo. A gente briga por cada bola. Isso vem mostrando nos últimos jogos", destacou o zagueiro Ramon, que também falou sobre como vencer o Flu.</p><p>"Jogar o que a gente vem jogando, esquecer que é o Maracanã, pensar que é o Barradão.(...) É chegar lá e fazer um bom jogo para poder sair com os três pontos". </p><p>Força da base</p><p>Assim como aconteceu nas últimas três partidas, a divisão de base vai ser o pilar do time rubro-negro que entra em campo hoje para enfrentar o Fluminense. Nomes como Ronaldo, Lucas Ribeiro, Léo Gomes e Léo Ceará estão mantidos no time. </p><p>Da equipe que foi titular no triunfo diante do América-MG, apenas Neilton, suspenso pelo acumulo de cartões amarelos, desfalca o Rubro-Negro. Aos 24 anos, o camisa dez foi o jogador mais velho no onze inicial do Leão naquela partida. </p><p>Relacionado pela primeira vez sob o comando de Carpegiani, Nickson é uma das opções para substituir Neilton. Caso ele seja a escolha do treinador, o meia vai abaixar ainda mais a média de idade do Rubro-Negro. O camisa 31 completou recentemente 21 anos, e com ele em campo o time teria média de 21,5 anos, superando assim os 21,8 da última rodada.</p><p>Desfalques</p><p>A ausência de Neilton não será a única. Carpegiani também não poderá escalar Marcelo Meli, pelo mesmo motivo dos cartões amarelos, e Lucas Fernandes, este porque pertence ao Flu. Os recém-contratados Fabiano e Maurício Cordeiro também não foram relacionados. O primeiro vetado pelo departamento médico e o segundo, por opção do treinador.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338807</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Novo Líder </deck>
<headline>Inter vence o Flamengo e assume a ponta </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esporte Clube</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>A 23ª rodada trouxe um novo líder para o Campeonato Brasileiro. Após vencer o Flamengo por 2 a 1, ontem, no Beira Rio, o Internacional chegou aos 46 pontos e assumiu a ponta da tabela. William Pottker e Rodrigo Dourado marcaram os gols do Colorado, e Vitinho diminuiu para o Rubro-Negro. Para chegar à liderança, a equipe gaúcha contou com a derrota do São Paulo, fora de casa, para o Atlético-MG, por 1 a 0. O lateral Régis, contra, marcou o único gol do jogo. Tricolores e Colorados somam os mesmos 46 pontos, mas o Inter lidera porque tem 17 gols de saldo, contra 16 dos paulistas. Na terceira posição vem o Palmeiras, que ontem fez o dever de casa e venceu o Atlético-PR por 2 a 0. O Verdão chegou aos 43 pontos e passou o Flamengo, 4º colocado, com 41. Nos outros jogos da noite, Botafogo e Cruzeiro empataram em 1 a 1, mesmo placar de Paraná e Chapecoense.    </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338808</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Fim  da linha </deck>
<headline>Osmar Loss não é mais técnico do Corinthians </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esporte Clube</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> A derrota por 2 a 1 para o Ceará, ontem, pela 23ª rodada do Brasileirão, custou caro para Osmar Loss, que perdeu o cargo de treinador do Corinthians. Após a partida no Presidente Vargas, o diretor de futebol do Timão, Duílio Monteiro, comunicou que Loss  volta a ser auxiliar-técnico. "Osmar volta a ser auxiliar. A partir do próximo jogo já teremos um novo treinador". O nome do novo técnico, no entanto, ainda não foi anunciado. Loss assumiu o time em maio e comandou em dez vitórias, dez derrotas e cinco empates. Ele deixa a equipe  na oitava posição, com 30 pontos ganhos.  </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338809</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>US OPEN </deck>
<headline>Naomi Osaka avança para semifinais </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esporte Clube</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>A japonesa Naomi Osaka, de apenas 20 anos, continua surpreendendo no US Open. Ontem, em Nova York, mais uma vez ela não tomou conhecimento de sua adversária e avançou pela primeira vez na carreira a uma semifinal de Grand Slam. Contra a ucraniana Lesia Tsurenko, número 36 do mundo, a 19ª colocada do ranking venceu com autoridade, com um duplo 6/1, em 59 minutos. Nos Estados Unidos, Osaka não está dando chances para as suas rivais em quadra. Nos cinco jogos que já disputou até agora, só perdeu um set – nas oitavas de final.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338810</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Tênis </deck>
<headline>Bruno Soares está fora do US Open </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esporte Clube</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>O brasileiro Bruno Soares se despediu do US Open ontem. O número 1 do Brasil nas duplas foi eliminado nas quartas de final, ao lado do escocês Jamie Murray. Eles foram derrotados pelo tunisiano Malek Jaziri e pelo moldávio Radu Albot pelo placar de 2 sets a 0, com parciais de 7/5 e 6/4, em 1h37min de confronto. Se tivesse vencido, Soares faria duelo brasileiro com Marcelo Melo na semifinal das duplas masculinas, o que garantiria ao menos um representantes do País na final. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338811</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Mundial de surfe </deck>
<headline>Brasuca defende ponta nas ondas artificiais </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Aurélio Lima </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esporte Clube</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE8 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Aurélio Lima</p><p>Com hora marcada para começar cada bateria, com um surfista por vez, e ondas perfeitas geradas pelo simples apertar de um botão, a disputa da 8ª etapa do Mundial de Surfe da Califórnia, nos Estados Unidos, começa hoje, às 13h (da Bahia), justificando a fama de mais aguardada do ano. Uma série de inovações difere essa etapa das outras dez do calendário, dando pista de como será apresentada na Olimpíada de Tóquio-2020. </p><p>Começando pelo próprio Surf Ranch, uma área de piscina artificial com 700 metros de extensão por 150 metros de largura idealizada pelo norte-americano Kelly Slater. Onze vezes campeão mundial, Slater contratou a execução a Adam Fincham, um especialista em mecânica de fluidos na Universidade do Sul da Califórnia. Fincham projetou uma espécie de pá, chamada de hydrofoil, e a colocou  submersa. Quando é acionada por um mecanismo especial, o equipamento se desloca pela extensão da piscina, gerando a réplica de uma onda poderosa.</p><p>O conjunto da obra agrega  paredes igualmente perfeitas para facilitar manobras de borda e aéreas, além de execuções de longos tubos. É neste cenário, num evento com janela de apenas quatro dias, que o brasileiro Filipe Toledo defende a liderança no Mundial.</p><p>Até as finais, no domingo, todos os participantes terão seis  chances de surfar, metade para a esquerda e a outra para a direita. Para a WSL (Liga Mundial de Surfe, na sigla em inglês), será a oportunidade de premiar o surfista completo, pois a arbitragem terá melhores condições visuais e técnicas de analisar a performance de cada um deles.</p><p>Os oito homens e as quatro mulheres que conseguirem as maiores pontuações, somando as notas de backside e frontside, vão decidir os títulos novamente com três chances para surfar para cada lado. </p><p>São 36 surfistas da categoria masculino, divididos em dois grupos em que os 18 melhores ranqueados só vão para a água a partir de amanhã. Os demais, surfam logo no primeiro dia para oito minutos de manobras por cada onda.</p><p>Filipinho na crista</p><p>Líderes do ranking, os brasileiros Filipe Toledo e Gabriel Medina vão assistir a tudo literalmente do camarote do Surf Ranch. A dupla está escalada somente do segundo dia de competições em diante para encerrar as apresentações de amanhã.</p><p>As provas começam por volta das 13h (da Bahia). Mas, como amanhã começa também a competição feminina, Toledo tem apresentação marcada para a partir das 21h56, após o show feminino. </p><p>Acostumado a acessar a praia gratuitamente, o público terá de pagar para acompanhar as estrelas do surfe. O pacote de amanhã a domingo custa a partir de 199 dólares (pouco mais de R$ 800). O ingresso diário é cobrado a aproximadamente R$ 400. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338816</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Rio TCU apurará responsabilidades sobre fogo na Quinta da Boa Vista </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Brasil</section>
<edition>1a</edition>
<page>BRASIL5 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Rio TCU apurará responsabilidades sobre fogo na Quinta da Boa Vista</p><p>www.atarde.com.br/brasil</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338817</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Ativos e passivos </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Brasil</section>
<edition>1a</edition>
<page>BRASIL5 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Para o homem latino tradicional, só existe homossexual passivo, o ativo é apenas um heterossexual que prefere homem. Esta mentalidade talvez explique a curiosa existência no Brasil, até pouco tempo, de corruptos sem corruptores. </p><p>O então senador Pedro Simon tentou durante anos formar uma CPI para investigar o escândalo das empreiteiras. Desistiu porque ela demorou tanto que ninguém se lembrava mais qual era o escândalo e quais eram as empreiteiras. Políticos subornados por empresas eram coisa tão corriqueira no capitalismo de compadres brasileiro que as primeiras reações às ações da Operação Lava Jato foram de choque, como a dessacralização de um tabu. </p><p>O que todo o mundo sabia em Brasília de repente estava nas manchetes e na boca do povo. Tremendo desrespeito a uma tradição.</p><p>Outra manifestação da doutrina homossexual-é--só-quem-dá é a guerra ao narcotráfico, que ainda não chegou ao grande mistério, ou o grande paradoxo brasileiro: um mercado de tóxicos que só tem fornecedor. Um mercado que só dá. Ninguém consome tóxicos no Brasil, e nem por isso o mercado deixa de crescer. </p><p>Isso explica o fato de as notícias do lado fornecedor serem tantas e tão espetaculares. Morros em que a polícia não entra dominados por traficantes, regiões inteiras aterrorizadas por tzares intocáveis da droga. </p><p>É tudo para compensar o grande silêncio sobre a outra parte do mercado, a parte não espetacular, a parte que não existe.</p><p>Não se quer criminalizar o uso da droga ao ponto em que chegaram os Estados Unidos, onde o endurecimento da repressão também é uma estratégia de controle político. Algo como um em cada quatro jovens negros americanos estar na cadeia pelo uso de drogas – ou seja, está onde o governo pode vê-lo, em vez de na guerra urbana. </p><p>Também é um bom negócio: dizem que a segunda indústria da Califórnia, depois da de informática, é a de construção de cadeias. Mas lá rico também vai preso.</p><p> Seria interessante ter, de vez em quando, uma visão do mercado consumidor brasileiro, do lado comprador, dos ricos. Não dos que estão nos morros, mas dos que mandam baixar.</p><p>Só por curiosidade.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338818</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Russos são suspeitos de envenenamento </headline>
<subheadline> Reino Unido Dois homens  foram identificados e indiciados por participação no envenenamento de Sergei e Yulia </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Luiz Serpa </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Mundo</section>
<edition>1a</edition>
<page>MUNDO6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Luiz Serpa</p><p>A TARDE SP</p><p>Dois cidadãos russos foram identificados e indiciados por suposta participação no envenenamento de Sergei e Yulia Skripal com o agente nervoso Novichok, na cidade de Salisbury, no Reino Unido. A informação foi divulgada pela polícia e promotores britânicos ontem.</p><p>A polícia afirmou que os dois estavam viajando com passaportes russos autênticos, com os nomes de Alexander Petrov e Ruslan Boshirov, e chegaram ao Reino Unido alguns dias antes do ataque. O Serviço de Acusação da Coroa (CPS, na sigla em inglês) afirmou ter evidências suficientes para processá-los.</p><p> A primeira-ministra britânica, Theresa May, afirmou em discurso na Casa dos Comuns, ontem após a divulgação da informação, que os dois homens foram identificados como oficiais da agência de inteligência militar russa.</p><p>O CPS afirmou que acusou os dois homens de conspiração de assassinato contra os Skripal e Nick Bailey, que ficou doente após visitar a residência dos dois, no dia em que eles foram encontrados inconscientes em um banco em Salisbury.</p><p>Os dois suspeitos russos também foram acusados pela posse e uso do agente nervoso Novichok, o que infringe o Ato de Armas Químicas. Além disso, receberam a acusação de causar graves danos corporais de forma intencional contra Yulia Skripal e Nick Bailey.</p><p>Eles não foram incriminados pelo envenenamento posterior, que causou a morte de Dawn Sturgess e também deixou seriamente doente Charlie Rowley. </p><p>Esses dois casos aconteceram em 30 de junho, em Amesbury.</p><p>A investigação conseguiu recuperar imagens de câmeras de segurança  locais que mostram os dois suspeitos no aeroporto de Gatwick e também hospedados no hotel City Stay, na zona leste de Londres. </p><p>Após chegarem à cidade no dia 2 de março, eles viajaram para Salisbury no dia seguinte. A polícia classificou esse episódio como viagem de reconhecimento.</p><p>Eles retornaram a Londres no mesmo dia e, no dia seguinte, foram para Salisbury. De acordo com a polícia, as imagens das câmeras de segurança mostram os dois nas redondezas da residência dos Skripal.</p><p>A polícia acredita que, após ter usado o agente nervoso para contaminar a porta de entrada da residência, eles foram direto para o aeroporto de Heathrow utilizando o sistema de trens e metrôs de Londres.</p><p>Sue Hemming, diretora de serviços legais do CPS, afirmou ter evidências suficientes para uma acusação. </p><p>"A investigação concluiu que há evidência suficiente para iniciar uma acusação e é de interesse público que Alexander Petrov e Ruslan Boshirov sejam indiciados", afirmou.</p><p>Trabalho conjunto</p><p>A porta-voz do Ministério das Relações Exteriores da Rússia, Maria Zakharova, afirmou que "os nomes publicados pela imprensa, assim como as fotografias, não significam nada para nós". Ela ainda reforçou o pedido de cessão das acusações por parte do Reino Unido e pediu para que o país trabalhe em conjunto com a Rússia para investigar o caso.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338819</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Chacina no Cabula Julgamento que inocentou policiais é anulado </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Salvador</section>
<edition>1a</edition>
<page>SALVADOR4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Chacina no Cabula Julgamento que inocentou policiais é anulado</p><p>www.atarde.com.br</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338828</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Três pontos e top 10 na tabela </headline>
<subheadline>Brasileirão  Bahia derrota o Sport por 2 a 0 na Fonte Nova, abre cinco pontos do Z-4 e ainda atinge parte de cima da classificação </subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esporte Clube</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTE CLUBE8 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Análise do jogoLucas Cunha</p><p>Repórter</p><p>lucas.cunha@grupoatarde.com.br</p><p>Após um primeiro tempo apático, o Bahia voltou melhor para o segundo tempo e conseguiu um importante triunfo ontem, na Arena Fonte Nova, por 2 a 0 sobre o Sport, com gols de Gilberto e Tiago. Com a vitória, o Esquadrão chega aos 28 pontos no Brasileiro e vê de longe a zona de rebaixamento, cinco pontos acima do primeiro time no Z-4, justamente o Sport. Além disso, o Bahia está na parte de cima da tabela, na 9ª posição, torcendo no complemento da rodada contra resultados positivos de rivais para manter a boa colocação.</p><p>O Esquadrão volta a campo no sábado, às 19h, com um difícil compromisso: enfrentar o São Paulo, no Morumbi. Já o Sport recebe, também no sábado, às 16h, o Cruzeiro.</p><p>Surpresa da base</p><p>Uma surpresa na escalação inicial foi a presença do jovem meia da base Ramires, de 18 anos, que fez contra o Sport a sua estreia na equipe profissional. O atleta, que na verdade se chama Eric dos Santos Rodrigues, é de Salvador e vinha jogando pela equipe sub-23 do Tricolor no Brasileiro de Aspirantes.</p><p>O Esquadrão comandava as ações no início da partida, mas era o Sport quem conseguia as melhores oportunidades. </p><p>Em lance de contra-ataque, aos 23 minutos, que Lucas Fonseca saiu jogando errado, Claudio Winck foi lançado em profundidade e o goleiro Douglas tentou fazer o corte fora da área. O atleta do Sport conseguiu chegar antes na bola e tocou para o lado. A bola ia para Andrigo, mas Nino Paraíba conseguiu se antecipar e cortou a chance do meia do Rubro-Negro marcar.</p><p>Melhor no ataque, o Sport ainda teve outra boa chance, aos 26 minutos. Gabriel cruzou na área e Claudio Winck se antecipou a Paulinho para tocar de cabeça, mas colocou para fora.</p><p>Cheio de personalidade na sua estreia como profissional, foi o jovem Ramires quem recolocou o Bahia na partida, aos 39 minutos. Marco Antônio chutou cruzado para a área e a bola caiu nos pés do camisa 18, que gingou para os dois lados, puxou para a perna esquerda e bateu forte. A bola bateu na trave, sendo o único lance de alegria da torcida do Esquadrão na primeira etapa. Tanto que os torcedores vaiaram a equipe, em uma atuação abaixo da média em casa.</p><p>No segundo tempo, o Bahia veio com outra postura e conseguiu abrir o placar logo aos sete minutos, com Gilberto. A jogada de contra-ataque começou com Zé Rafael, que não conseguiu passar pela marcação e a bola ficou com Gregore. </p><p>O volante arrancou bem do meio de campo e, dentro da área, tocou para Gilberto. O centroavante Tricolor, que quase não jogava devido a uma conjuntivite, colocou para dentro, marcando o sétimo gol pelo Esquadrão, sexto no Brasileirão.</p><p>Aproveitando o bom momento, o Bahia quase marcou logo na sequência, aos nove, com Marco Antônio. O goleiro Magrão saiu jogando errado e Marco Antônio dominou a bola. O camisa 30 tentou um passe para Gilberto e a defesa cortou, tirando Magrão da jogada. No rebote, o meia Tricolor chutou para gol e Ronaldo Alves, com o peito, evitou o segundo do Bahia.</p><p>Precisando do empate para sair da zona de rebaixamento, o Sport se lançou ao ataque, dando chances ao Esquadrão de criar nos contra-ataques.</p><p>E, assim, foi o Bahia quem conseguiu ampliar o placar, aos 39 minutos, com Tiago. Gilberto fez boa jogada na entrada da área e a bola sobrou para Everson, que entrou no lugar de Paulinho. No lance, a defesa do Sport parou pedindo impedimento e o defensor Tricolor tocou para trás, achando Tiago sozinho, que, sem goleiro, fez o segundo do Bahia.</p><p>Desesperado, o Sport se abriu ainda mais na defesa tentando diminuir o placar, e quase o Bahia chegou ao terceiro, já nos acréscimos. Após rebote de Magrão, a bola sobraria para Clayton marcar, mas o zagueiro Everson tocou com a mão na bola, tirando a chance do terceiro gol Tricolor. Mas nada que não tenha transformado as vaias da torcida no primeiro tempo em aplausos ao final do jogo, garantindo ao Esquadrão importantes  três pontos no Brasileirão.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338851</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Estado conta com nova central de regulação  </headline>
<subheadline>Saúde Na unidade, no Cabula, irão trabalhar 250 profissionais, entre médicos, enfermeiros e técnicos de enfermagem  </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Da Redação </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Salvador</section>
<edition>1a</edition>
<page>SALVADOR4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>Nova sede da Central Estadual de Regulação (CER), onde irão trabalhar 250 profissionais, entre médicos, enfermeiros e técnicos de enfermagem, foi entregue na manhã de ontem. A unidade funciona no segundo andar do prédio anexo do Hospital Geral Roberto Santos (HGRS), no bairro do Cabula.</p><p>A transferência da equipe para o novo espaço ocorrerá na próxima terça-feira. Na capital, 500 funcionários atuam na central. Parte da equipe continuará realizando o trabalho na unidade da CER localizada no bairro do Pau Miúdo.</p><p>O secretário estadual da Saúde, Fábio Vilas-Boas, explicou que a nova unidade se fez necessária em função do crescimento da Central de Regulação. </p><p>De acordo com o gestor, a sede no Pau Miúdo se tornou inadequada para todos os funcionários conviverem em um espaço apertado e com déficit tecnológico de rede de informática e equipamentos. </p><p>Segundo Vilas-Boas, o novo espaço oferece mais tecnologia ao sistema de regulação, que se torna cada vez mais especializado.</p><p>Conforme ainda revelou o secretário, os pedidos de regulação chegam a 1.500 solicitações por dia no estado. Por isso, no mês passado, foi implantado um novo sistema de gestão hospitalar, vindo do Rio Grande do Sul. </p><p>Estrutura</p><p>Trata-se de um sistema de prontuário eletrônico, junto com um investimento de R$ 56 milhões em cabeamento estruturado e aquisição de quatro mil novos computadores para equipar os hospitais da rede estadual de saúde. </p><p>Com a implantação do novo modelo, a central passará a ter acesso à tela de internação dos hospitais. Assim que o prontuário estiver 100% operacional, haverá mais autonomia na gestão das vagas, que deixam de estar sob a autoridade de diretores, chefes de plantão e gestores dos hospitais.</p><p>O serviço realizado pela Central de Regulação consiste na oferta de recursos de saúde para pacientes que estejam internados em unidades que não disponham de equipamentos e estrutura necessária para realizar o atendimento. O serviço funciona 24 horas, todos os dias da semana. </p><p>A previsão é  que a nova sede fique em funcionamento pelos próximos 12 meses, que correspondem ao período de construção do edifício da Central Integrada de Comando e Controle da Saúde do Estado da Bahia. </p><p>As obras do edifício foram iniciadas no mês de agosto, no Centro Administrativo da Bahia (CAB), e contam com investimento de cerca de R$ 8 milhões. No local ficará toda a equipe da Central Estadual de  Regulação.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338852</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Baixa dos Sapateiros </deck>
<headline>Demolição de imóveis incendiados continua </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Rebeca Almeida*  </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Salvador</section>
<edition>1a</edition>
<page>SALVADOR4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Rebeca Almeida* </p><p>A Defesa Civil de Salvador (Codesal) coordenou ontem a operação para retirada de entulho pela Limpurb e demolição pela Sedur de estruturas internas dos imóveis atingidos por incêndio na Baixa dos Sapateiros, que começou no final da noite da segunda-feira passada. </p><p>O processo será feito a partir de "recorte e derrubada de pequenas partes". A ação começou por volta das 16h, sem previsão de término. Foram feitos estudos e a demolição não colocará em risco a estrutura de imóveis do entorno. </p><p>A demora pela definição da estratégia para a demolição gerou reclamações de comerciantes da área. A Transalvador havia anunciado a liberação de parte da pista para veículos pequenos. Porém até o final da tarde o bloqueio permanecia, exceto para moradores e comerciantes do perímetro.</p><p>As cercas de 30 famílias que viviam no fundo dos imóveis afetados retornaram para casa ontem, com exceção de um imóvel que permanece interditado pela Defesa Civil. </p><p>O corpo de José Hunaldo Moura de Carvalho, 85 anos, foi localizado na noite da terça-feira passada e encaminhado ao Departamento de Polícia Técnica (DPT) para perícia. Ainda não há informações sobre o sepultamento da única vítima.</p><p>* Sob a supervisãoda editora Meire Oliveira</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338853</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>7 de Setembro </deck>
<headline>Montagem de estruturas é finalizada para desfile cívico </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Henrique Almeida* </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Salvador</section>
<edition>1a</edition>
<page>SALVADOR4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Henrique Almeida*</p><p>A expectativa para o desfile cívico-militar de 7 de Setembro deste ano, amanhã, será encarado de forma diferente por parte da população. Em meio às incertezas politicas apontadas pelas pesquisas de opinião, deverá funcionar como uma possibilidade de reafirmar a história e promover maior comprometimento com as memórias da nação. </p><p>"O que aconteceu com o museu nacional é um absurdo. Vou estar aqui no dia do desfile, pois qualquer coisa que envolva a nossa história deve ser preservada e lembrada, principalmente, para não cometermos os mesmos erros" diz o professor José Costa, 37 anos. </p><p>Ontem, a equipe de A TARDE passou por alguns pontos do trajeto do desfile. Com estruturas sendo montadas, em especial no Campo Grande, alguns se animam para o 196º aniversário da Independência do Brasil. Outros, admitem a importância da realização, mas reclamam dos transtornos causados</p><p>"Apesar de não concordar totalmente da forma como o desfile é feito, confesso que é importante manter a nossa memória, ainda mais nesse momento de descaso dos políticos com a nossa história", avalia o estudante Pedro Dias, 22 anos. </p><p>O desfile começa amanhã, às 9h, e contará com 3,1 mil militares e 2,4 mil civis. A expectativa de público é de 5,5 mil pessoas. A novidade deste ano é que as tropas da Marinha do Brasil e do Exército Brasileiro desfilarão cantando canções militares.</p><p>Como parte da programação, às 8h15, o comandante do 2º Distrito Naval, vice-almirante Almir Garnier Santos, passará em revista à tropa. Às 8h55, em frente ao palanque montado no Campo Grande, serão hasteadas as bandeiras do Brasil, da Bahia e de Salvador, respectivamente, pelo governador Rui Costa, pelo comandante do 2° Distrito Naval e pelo prefeito ACM Neto. Ainda contribuem com a realização, as fanfarras das escolas municipais Helena Magalhães, Teodoro Sampaio, Fazenda Coutos e da Palestina.  </p><p>* Sob a supervisãoda editora Meire Oliveira</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338854</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Comerciantes temem fechamento de estabelecimentos em terminal </headline>
<subheadline>Prejuízo Lojistas acreditam que movimento fraco está associado à quantidade de linhas   </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Felipe Santana* </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Salvador</section>
<edition>1a</edition>
<page>SALVADOR5 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Felipe Santana*</p><p>Cerca de cinco meses depois de sua inauguração, o Terminal de Ônibus Pituaçu ainda continua com baixo fluxo de passageiros. Diante da atual situação, os lojistas que trabalham na área interna do equipamento temem o fechamento dos estabelecimentos comerciais em decorrência da falta de clientes. </p><p>A proposta de receber diariamente 70 mil passageiros na praça de alimentação, atraiu inúmeros empresários que se interessaram no modelo de negócio que possui uma engenharia e estrutura diferente dos outros terminais da CCR Metrô Bahia. O terminal de ônibus tem capacidade para receber 280 mil passageiros e 175 ônibus por hora.</p><p>Os lojistas acreditam que a falta de passageiros está associada ao número de linhas do terminal. Segundo os comerciantes, o movimento nos estabelecimentos é fraco ao longo do dia. Alguns ainda calculam grandes prejuízos nos primeiros cinco meses de funcionamento do terminal. </p><p>Como forma de driblar a situação, alguns empresários optaram em investir em promoções e anúncios para atrair o público. Muitos acreditam que a instalação de um ponto de serviço como banco ou lotérica possa garantir maior tempo de permanência dos passageiros. </p><p>Uma empresária que não quis se identificar, destacou que o maior problema enfrentado é a quantidade de linhas que circulam pelo local. Para ela, se houvesse algum tipo de reestruturação e aumento do número de passageiros, a realidade poderia melhorar. "A atual situação é essa. Um terminal vazio e sem clientes. Ainda assim, acredito que esse cenário possa melhorar caso ocorra um crescimento nas linhas de ônibus urbanos", disse a empresária. </p><p>Uma outra comerciante que também não quis se identificar, relatou que recebeu a informação de que as linhas de ônibus urbanos seriam deslocadas para o Terminal de Pituaçu. </p><p>"Até hoje estamos esperando as linhas. Algumas chegaram, outras foram retiradas e hoje as opções são mínimas. Chegou uma época que já teve 12 linhas", disse. Ela ainda destacou que por conta do baixo fluxo de passageiros, o pagamento do aluguel está suspenso. </p><p>"As despesas não batem. Estou tendo muito prejuízo", disse. Outros lojistas informaram que caso a situação não melhore até o mês de novembro, alguns estabelecimentos serão fechados. </p><p>Procurada pela reportagem de A TARDE, a Secretária de Desenvolvimento Urbano (Sedur) informou que os questionamentos sobre as linhas de ônibus no local seria de responsabilidade da Secretária de Mobilidade Urbana (Semob). </p><p>O órgão municipal de mobilidade informa, por meio de nota, que o "Terminal de Pituaçu conta com o atendimento de 8 linhas urbanas, com  itinerários  para diversas regiões da cidade (Cajazeiras, Castelo Branco, Pau da Lima, Canabrava, Stiep, Patamares, Pituaçu, Vale dos Lagos, Colinas de Pituaçu, Ribeira, Arraial do Retiro, San Martin, Largo do Tanque, Calçada, São Joaquim, Uruguai e Boa Viagem)".  As linhas são: Ribeira, Pau da Lima, São Marcos, Canabrava, Barradão, Vale dos Lagos, Cajazeiras 11, Est. Barradão (jogos).</p><p>A Semob ressalta ainda, que, apesar do incremento de ônibus urbano no Terminal, houve uma significativa queda na quantidade de passageiros transportados, em função das dificuldades viárias no acesso ao local. </p><p>"Como exemplo, podemos citar a posição do equipamento contrária ao vetor de deslocamento dos usuários. Além disso, muitos usuários se sentem desestimulados a acessar o terminal por conta das longas caminhadas em área erma", argumenta a Semob. </p><p> </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338855</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>proposta Meirelles:  'Alckmin zerar déficit em 2 anos é ideia mirabolante' </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Eleições</section>
<edition>1a</edition>
<page>ELEIÇÕES7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>proposta Meirelles:  'Alckmin zerar déficit em 2 anos é ideia mirabolante'</p><p>www.atarde.com.br/politica/eleicoes</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338856</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Confinamento de jegues em Itapetinga é interditado </headline>
<subheadline>Denúncia Secretaria de Meio Ambiente do município interditou o espaço por conta de maus-tratos, com morte de animais e descarte irregular de carcaças  </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>MIRIAM HERMES </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Salvador</section>
<edition>1a</edition>
<page>SERVIÇO6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>MIRIAM HERMES</p><p>A Secretaria de Meio Ambiente de Itapetinga (a 574 km de Salvador) interditou, ontem, o espaço para confinamento de jegues, em área próxima do frigorífico Sudoeste, depois de receber denúncias de maus-tratos com mortes e descarte irregular de carcaças.</p><p>A responsabilidade sobre o confinamento é de um grupo chinês, que contratou  o frigorífico para o serviço do abate há um mês. A carne e a pele dos jegues são exportadas para a China. Os responsáveis devem responder por crimes ambientais e de maus-tratos.</p><p>Cenas do lugar foram compartilhadas pelas redes sociais, onde aparecem os animais famintos e morrendo no confinamento, sem água, alimentação e cuidados mínimos. Carcaças de jegues mortos foram encontradas dentro e na margem de um riacho afluente do rio Catulé. "Junto deste amontoado de animais mortos tinha animais debilitados e ainda vivos, que estavam debaixo das carcaças", lamentou a voluntária da ONG SOS Animais Solange Oliveira.</p><p>Ela disse que os animais são recolhidos em diversos municípios e descarregados no lugar. "No último domingo, localizamos cerca de mil animais no confinamento e, na terça-feira passada, só encontramos a metade", revelou a voluntária.</p><p>Outro detalhe que ela observou "foi o grande número de fêmeas prenhas que sofreram abortos. Muitas morreram, sem conseguir ter o filhote, porque ficaram sem força para o parto", salientou.</p><p>De acordo com a Secretaria de Meio Ambiente de Itapetinga, com a interdição nenhum animal poderá ser admitido no confinamento, até que a situação seja regularizada.</p><p>A situação de maus-tratos com os animais, que permaneciam por vários dias aguardando o abate, é apurada pela Polícia Civil, por equipes da 21ª Coordenadoria Regional de Polícia do Interior, coordenadas pelo delegado Antônio Roberto Júnior.</p><p>Ele confirmou que já ouviu o depoimento de dois chineses responsáveis pelos animais que negaram os maus-tratos. Ele disse, no entanto, que aguarda o laudo do Departamento de Polícia Técnica, que realizou perícia na semana passada.</p><p>O Ministério Público da Bahia (MP-BA), por meio do promotor Gean Carlos Leão, também instaurou um inquérito para apurar as denúncias e requisitou informações à Secretaria Municipal de Meio Ambiente, à Agência de Defesa Agropecuária da Bahia (Adab) e à delegacia local.</p><p>Por meio de ofícios encaminhados, no último dia 4, Leão requisitou a inspeção da Fazenda Barra da Nega, onde fica o frigorífico e o confinamento, para averiguar a regularidade da propriedade e o suposto dano ambiental.</p><p>Para a Adab, o promotor solicitou a inspeção da fazenda e do frigorífico Sudoeste "para averiguar as condições sanitárias dos animais, identificando eventuais irregularidades". </p><p>Dos órgãos acionados pelo MP-BA, apenas a Adab não retornou à demanda da reportagem sobre as providências adotadas. A secretaria de Meio Ambiente de Itapetinga, além de interditar o confinamento, providenciou máquinas para limpar as margens e valas naturais no entorno do rio Catolé.</p><p>As carcaças foram enterradas em grandes valas, onde receberam o tratamento indicado como cobertura de cal para evitar a contaminação ambiental. Para os animais vivos foram providenciadas água e alimentação.</p><p>Um dos sócios do frigorífico, José Marcos, disse que os chineses são responsáveis pela aquisição dos animais, que entregam para abate. "Nós temos contrato com eles, de receber o animal na nossa porta e entregar os produtos finais".</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338857</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Feriadão </deck>
<headline>5º Festival das Baleias anima a cidade de Prado </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Da Redação </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Salvador</section>
<edition>1a</edition>
<page>SERVIÇO6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>Com a chegada da temporada das baleias Jubarte cresce, também, a procura de turistas por passeios de avistamento. Aliando a preocupação com a educação ambiental de quem visita o extremo sul do Estado com atividades culturais, a cidade de Prado recebe o 5° Festival das Baleias, que foi aberto, ontem, em solenidade na Câmara de Vereadores com a apresentação do trabalho de conscientização ambiental das escolas municipais.</p><p>Evento segue até o próximo domingo, com shows gratuitos de Adão Negro, Marcos e Bruno, Lucas di Fiori e Cesinha, o Gordinho, além da feira de artesanato, 3º Simpósio do Mar, trilha off road, replantio de árvores e a realização do Festival Biergarten de Cerveja Artesanal no Beco das Garrafas.</p><p>Turismo de aventura</p><p>Jipeiros de diversas regiões se encontrarão, no próximo sábado, na praça da Matriz, para participar da II Trilha Jubarte Off Road de Sustentabilidade, de onde percorrerão cerca de 80 quilômetros de praias, ilhas de pescadores e paisagens, finalizando na primeira praia do Brasil, a praia do Cahy. Além disso, os jipeiros realizarão o plantio de mudas nativas, que consiste em uma ação ambiental de compensação de carbono.</p><p>Conscientização</p><p>Estudantes, pesquisadores, ambientalistas e profissionais da área da pesca se reunirão no Colégio Estadual Homero Pires para o 3º Simpósio do Mar, que este ano traz o tema "Mangue, berçário dos oceanos" e reforça a campanha global Mares Limpos, promovida pela ONU Meio Ambiente. </p><p>O objetivo do simpósio é debater a importância e as estratégias para a preservação dos manguezais, ecossistema que desempenha um papel importante como exportador de matéria orgânica para os rios e mares e que contribui para a produtividade primária na zona costeira.</p><p>O Festival da Baleias é uma realização da Rede Viva Mar Vivo – Redemar, produção da TM Entretenimento e Lírio produções, além de  contar com o patrocínio das empresas Suzano, Mahalo, Fase Sport, Topázio Toyota, Cahy Praia Hotel e do Estado da Bahia, por meio da  Bahiatursa e da Secretaria do Meio Ambiente. Evento também conta com o apoio institucional da TV Santa Cruz e da Prefeitura Municipal de Prado.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338858</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Bolsonaro mantém liderança; Ciro Gomes sobe e empata com Marina, aponta Ibope </headline>
<subheadline> Pesquisa Houve queda expressiva na parcela do eleitorado disposta a votar nulo ou em branco, de 29% para 21% </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Daniel Bramatti </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Eleições</section>
<edition>1a</edition>
<page>ELEIÇÕES7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Daniel Bramatti</p><p>Estadão Conteúdo, São Paulo</p><p>O candidato Jair Bolsonaro (PSL) oscilou dois pontos porcentuais para cima em duas semanas e, com 22% das intenções de voto, segue na liderança da corrida presidencial, segundo pesquisa Ibope/Estado/TV Globo divulgada ontem. Ciro Gomes (PDT) subiu três pontos, de 9% para 12%, e empatou numericamente com Marina Silva (Rede), que manteve o patamar do levantamento anterior, divulgado no dia 20 de agosto.</p><p>A preferência pelo tucano Geraldo Alckmin, detentor de quase metade do tempo do horário eleitoral gratuito e representante da maior coligação da disputa, passou de 7% para 9%.</p><p>Na primeira pesquisa depois de o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) ter barrado a candidatura do ex-presidente Lula, o petista Fernando Haddad aparece com 6%, dois pontos acima do registrado no levantamento anterior do Ibope. Inscrito originalmente como vice de Lula, Haddad deve assumir em breve o posto de titular da chapa.</p><p>Nas simulações de 2º turno, Bolsonaro perde para Ciro (44% a 33%), Marina (43% a 33%) e Alckmin (41% a 32%), e empata tecnicamente com Haddad (36% para o ex-prefeito, 37% para o deputado).</p><p>As entrevistas da pesquisa começaram a ser feitas um dia após o início do horário eleitoral - logo não houve tempo para captar a intensidade do impacto da propaganda dos candidatos no rádio e na TV.</p><p>Uma mudança ficou clara: houve queda expressiva na parcela do eleitorado disposta a votar nulo ou em branco, de 29% para 21%. A taxa de indecisos oscilou para baixo, de 9% para 7%. Alvaro Dias (Podemos) permaneceu com a mesma taxa da pesquisa anterior (3%) e foi alcançado por João Amoêdo (Novo), que passou de 1% para 3%, e Henrique Meirelles (MDB), que oscilou de 1% para, 2%. Os três agora dividem a sexta colocação, em situação de empate técnico. Os candidatos do PSOL, Guilherme Boulos, do PSTU, Vera Lúcia Salgado, e do PPL, João Goulart Filho, mantiveram a taxa de 1% de intenção de votos. Os demais concorrentes não pontuaram na pesquisa.</p><p>Todas as comparações entre o atual levantamento e o anterior foram feitas levando-se em conta o cenário de 20 de agosto no qual Lula não foi incluído na lista de candidatos dada aos entrevistados.</p><p>O Ibope ouviu 2.002 eleitores, em 142 municípios, entre os dias 1º e 3 de setembro. A margem de erro do levantamento é de dois pontos porcentuais para mais ou para menos, e o intervalo de confiança é de 95%. Isso significa que há uma probabilidade de 95% de os resultados retratarem o atual momento eleitoral, considerando a margem de erro.</p><p>O registro na Justiça Eleitoral foi feito sob o protocolo BR-05003/2018. Os contratantes foram o Estado e a TV Globo. A divulgação do levantamento estava prevista para terça-feira, mas foi necessário adiá-la em razão de uma consulta ao TSE. O registro inicial da pesquisa, feito em 29 de agosto, ainda trazia um cenário com Lula. Porém, na madrugada de sábado, dia 1° de setembro, o TSE indeferiu o registro da candidatura do ex-presidente.</p><p>Diante do ocorrido, o Ibope decidiu retirar da pesquisa o cenário com Lula, e manter apenas o que trazia Haddad em seu lugar. Como as perguntas não seguiram exatamente o roteiro previsto no questionário registrado na semana anterior, foi necessário consultar o TSE. Na tarde de ontem, o ministro Luiz Felipe Salomão decidiu não analisar o mérito da questão, alegando que o Ibope não poderia ter feito a consulta, por não ser "autoridade com jurisdição federal ou órgão nacional de partido político".</p><p> Colaborou: Cecília do Lago</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338859</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>barrado </deck>
<headline>Advogado diz que existe 'limbo jurídico' sobre a campanha de Lula </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Juliana Dias </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Eleições</section>
<edition>1a</edition>
<page>ELEIÇÕES7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Juliana Dias</p><p>A TARDE BSB</p><p>Responsável pela defesa jurídica eleitoral do PT, o ex-ministro Eugênio Aragão, disse ontem, em Brasília, que existiria um "limbo jurídico" em relação à campanha de Lula, desde que o registro da candidatura do petista para concorrer à presidência foi negado pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE). A definição é de que Lula não pode aparecer como candidato, mas pode como apoiador, dentro dos 25% permitidos pela Lei. E, segundo o advogado, esse percentual tem sido respeitado, apesar das contestações.</p><p>"Essa campanha é inusitada em virtude do limbo que a gente se encontra desde sábado de madrugada, até que seja definida a situação do registro do presidente Lula ou que seja definida, eventualmente, a troca da candidatura. Até lá, a gente se encontra num limbo jurídico", registrou Eugênio Aragão.</p><p>De acordo com o advogado, as contestações se referem, principalmente, ao material veiculado ainda no dia 1º nas rádios, uma vez que não houve tempo hábil para substituição. "É claro que houve problemas. No sentido de que algumas emissoras de rádio, aliás, uma boa maioria delas, transmitiu a mídia anterior e não a que tinha sido trocada", explicou o ex-ministro que esclareceu "não se tratar de uma afronta, mas um problema técnico".</p><p>Aragão reforçou que não houve "censura" em relação à aparição da imagem de Lula. Ainda assim ponderou que outros candidatos não são questionados por esse uso. "Nós estamos preocupados no sentido de que pode acontecer de nós estarmos sendo censurados com a imagem do Lula e outros estão fazendo uso da imagem do Lula, sem serem censurados. Censurados no sentido amplo, não no sentido de serem punidos, no sentido de que estamos sendo limitados, restringidos no uso dessas imagens", colocou.</p><p>O ministro Edson Fachin, do STF, foi sorteado relator da ação de Lula que tenta reverter sua inelegibilidade. O ministro foi o único no julgamento do TSE que acatou esse parecer. Fachin pode tomar a decisão monocraticamente ou levar para julgamento em Plenário.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338861</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>agricultura Custo de renegociação de dívidas rurais alcança R$ 5,3 bilhões </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Economia</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>agricultura Custo de renegociação de dívidas rurais alcança R$ 5,3 bilhões</p><p>www.atarde.com.br/economia</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338864</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Em 2017 </deck>
<headline>Mais brasileiros no Louvre que no Museu Nacional </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Amanda Silva </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Brasil</section>
<edition>1a</edition>
<page>BRASIL5 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Amanda Silva</p><p>A TARDE SP</p><p>No ano passado, o Museu Nacional, localizado na Quinta da Boa Vista, no Rio de Janeiro – gravemente atingido por um incêndio no último domingo, 2 –, registrou um total de 192 mil visitantes, de acordo com informações disponibilizadas pela assessoria da instituição. Esse número foi 50,5% menor  que o de brasileiros que estiveram no Museu do Louvre, em Paris, no mesmo período (289 mil).</p><p>Apesar da diferença, de acordo com os números divulgados pela assessoria da instituição brasileira à BBC News Brasil, os 192 mil visitantes que o Museu Nacional recebeu em 2017 representaram um aumento de 60% em relação ao ano anterior, quando 120 mil pessoas passaram por lá.</p><p>"Nossa média de visitação é baixa quando comparada a museus com obras icônicas, como o Louvre e o Museu do Prado, na Espanha. Mas, de acordo com dados do Instituto Brasileiro de Museus (Ibram), este número veio crescendo de maneira considerável nos últimos anos", disse Nelson Colás, diretor de relações institucionais da Federação de Amigos de Museus do Brasil (Feambra).</p><p>O crescimento citado por Colás pode ser constatado no Formulário de Visitação Anual divulgado pelo Ibram. Em 2015, dos 3.634 museus espalhados por todo o Brasil, 716 participaram da pesquisa e registraram pouco mais de 25 milhões de visitações. No ano seguinte o número saltou para 28 milhões, em 919 instituições. Já em 2017, o aumento foi ainda maior: aproximadamente 32 milhões, uma diferença de quatro milhões de visitações entre um ano e outro.</p><p>Falta de interesse</p><p>De acordo com a pesquisa JLeiva – Cultura nas Capitais, que entrevistou pouco mais de 10 mil pessoas em 12 capitais brasileiras, 31% dos moradores dessas cidades foram ao menos uma vez ao museu ou a uma exposição entre julho de 2016 e julho de 2017, o equivalente a 10 milhões de pessoas.</p><p> "Não é pouca coisa", comentou Ricardo Meirelles, coordenador do estudo. Mas, dos entrevistados que disseram não terem ido ao menos uma vez a uma dessas atividades, 33% disseram ter sido por falta de tempo; 29%, falta de interesse; e 22%, por razões econômicas. "Não ter encontrado tempo para, em 12 meses, ir ao menos uma vez a uma dessas atividades em grande parte também significa falta de interesse", diz Meirelles. "As políticas públicas precisam trabalhar com a educação patrimonial, diz Renata Gribel, mestre em patrimônio, restauro e tecnologia.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338865</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Adolescentes </deck>
<headline>Cerca de 20 milhões  devem se vacinar contra HPV </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author> Amanda Silva  </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Brasil</section>
<edition>1a</edition>
<page>BRASIL5 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> Amanda Silva </p><p>A TARDE SP</p><p>Foi lançada esta semana, pelo Ministério da Saúde, uma campanha para incentivar a vacinação de crianças e adolescentes na faixa etária dos 9 aos 14 anos contra o Papilomavírus Humano (HPV). De acordo com o órgão, a projeção é a de que mais de 20 milhões de pessoas procurem os postos de saúde para receber a vacina. </p><p>O governo espera vacinar 9,7 milhões de meninas de 9 a 14 anos e 10,8 milhões de meninos entre 11 e 14 anos. Para que a vacinação deste público-alvo fosse garantida, o ministério investiu um montante de R$ 567 milhões na aquisição de 14 milhões de doses em todo o País. </p><p>Na Bahia, de acordo com informações da Secretaria da Saúde do Estado (Sesab), a expectativa é que mais de 1,5 milhão de crianças e adolescentes sejam vacinados. Destas, 924.352 meninas e 693.034 meninos. </p><p>Desde a incorporação da vacina contra o HPV no Calendário Nacional de Vacinação há cinco anos, aproximadamente quatro milhões de meninas buscaram as Unidades Básicas de Saúde (UBS), o equivalente a 41,8%. </p><p>Leia a matéria na íntegra em www.atarde.com.br</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338867</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Morre em São Paulo a atriz Beatriz Segall, aos 92 anos </headline>
<subheadline>Luto Beatriz estava internada  no Hospital Albert Einstein, em São Paulo, com problemas respiratórios </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Luiz Carlos Merten </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Brasil</section>
<edition>1a</edition>
<page>BRASIL5 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Luiz Carlos Merten</p><p>Estadão Conteúdo, São Paulo</p><p> Morreu ontem, aos 92 anos, a atriz Beatriz Segall, conhecida por viver a icônica vilã Odete Roitman na novela Vale Tudo, de 1988. Beatriz estava internada havia algumas semanas no Hospital Albert Einstein, em São Paulo, com problemas respiratórios. O velório será realizado na própria instituição até por volta do meio-dia de hoje. Em seguida, o corpo da atriz deve ser cremado em Cotia,  Grande São Paulo. </p><p>Nem que quisesse Beatriz Toledo Segall poderia interpretar personagens sem classe. Nascida em 1926, numa família de classe média, o pai dirigia uma prestigiada escola no Rio e ela teve educação esmerada, segundo os padrões dos anos 1940 – piano, francês e bordado. </p><p>Amava o teatro, mas quando anunciou à família que queria ser atriz, o pai quase teve uma síncope. Meninas de boa família não subiam ao palco, naquele tempo em que atrizes tiravam carteirinhas de prostitutas para exercer a profissão. Mas, nos anos 50, quando recebeu uma bolsa para estudar francês e literatura em Paris, não renunciou a nada. </p><p>No Brasil mesmo, já havia iniciado um curso de teatro com a grande Henriette Morineau. A temporada na França foi gloriosa – prosseguiu esses estudos, enamorou-se do filho – Maurício – do pintor Lazar Segall. Casaram-se em 1954 e tiveram três filhos – Sérgio, Mário e Paulo.</p><p>Brilhou em todas as mídias – no cinema estreou em 1950, com A Beleza do Diabo, de Romain Lesage.  Na TV,  participou de novelas de sucesso – Dancin' Days, Água Viva, Pai Herói, Sol de Verão, Barriga de Aluguel –, mas o grande papel foi como Odete Roitman, emblema de autoritarismo e corrupção em Vale Tudo, novela de Gilberto Braga, em 1988, há 30 anos. Consagrada como vilã, a personagem inspirou o mistério que, mesmo solucionado – Quem matou Odete Roitman? –,  inspirou humoristas e autores. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338877</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Célia Sacramento  </deck>
<headline>"Represento a mulher negra excluída" </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Capa</section>
<edition>1a</edition>
<page>CAPA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> Célia Sacramento (Rede), ex-vice-prefeita de Salvador e única mulher  na disputa pelo governo da Bahia,  é a segunda postulante ao cargo a participar da série de entrevistas promovida por A TARDE. Defendendo ser "uma novidade" na corrida pelo Palácio de Ondina, por ser "mulher e negra", Célia diz estar qualificada para comandar o governo estadual, tendo como foco da gestão "sustentabilidade e inclusão social". A candidata também destaca que "tudo passa pela educação, ou nós não vamos avançar".      A8</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338879</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Tabela de frete tem reajuste de até 6,24% </headline>
<subheadline> transporte ANTT anunciou medida depois do aumento de 13% do valor do óleo diesel nas refinarias na última sexta  </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Nana Matos </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Economia</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Nana Matos</p><p>A TARDE  SP</p><p>Após aumento do valor do óleo diesel nas refinarias, a Agência Nacional de Transportes Terrestres (ANTT) divulgou no Diário Oficial da União ontem reajuste no preço mínimo do frete rodoviário. Em reunião realizada no Palácio do Planalto entre os diretores da ANTT e o Ministério dos Transportes realizada na última terça-feira, 4, foi anunciado  inicialmente que o valor teria reajuste de 5% em relação ao valor da última tabela, atualizada no dia 30 de maio, junto com as demais solicitações para encerrar a greve dos caminhoneiros. Mais tarde a agência divulgou que a média ponderada do aumento ficaria em 3%, com o aumento variando entre 1,66% e 6,24% a depender do tipo de carga e distância percorrida.</p><p>O reajuste da tabela do frete é uma das reivindicações colocadas em pauta à época pelos manifestantes, além de intensificar a fiscalização nas estradas para o cumprimento do valor da tabela, que também foi atendida pelo governo nesta reunião.</p><p>Na publicação, a ANTT informou que o reajuste da tabela está previsto em lei todas as vezes que o óleo diesel tiver aumento superior a 10%, como aconteceu na última sexta-feira, 31. Além disso, boatos sobre uma nova greve de caminhoneiros fizeram o governo acelerar estas reivindicações, pautadas em maio, enquanto o País enfrentava crise em vários setores por falta de reabastecimento causado pela greve.</p><p>Nesta nova tabela, o valor do frete de carga passa de R$ 2,10 para R$ 2,16 até  100 km, em um caminhão de três eixos.</p><p>O aumento já havia sido informado pela assessoria da ANTT, mas ainda não havia data  estabelecida para o cumprimento.</p><p>Na semana passada o governo anunciou o reajuste de 13% no valor do diesel e descumpriu o acordo firmado com os caminhoneiros no momento da greve.</p><p>Em nota, a Associação Brasileira de Caminhoneiros (Abcam) informou que "já solicitou à Casa Civil uma audiência para tratar do referido aumento". Informou ainda que "a entidade entende que, independentemente do aumento do preço internacional, o governo deve cumprir a Medida Provisória nº 838/2018 e manter a subvenção de R$ 0,46 do valor do diesel até o final do ano".</p><p>Boato</p><p>Na semana passada circularam pelas redes sociais boatos de que após o feriado da Independência do Brasil uma nova greve seria organizada devido ao aumento do valor do diesel. </p><p>Entretanto, o Ministério da Segurança Pública informou na segunda-feira, 3, que a Polícia Federal irá investigar este boato para que os responsáveis respondam pelos crimes contra a economia popular e ao consumidor.</p><p>Por meio de nota, o ministério informou que a investigação foi uma determinação do ministro Raul Jungmann.</p><p>Também por meio de nota, a Abcam disse que "se mantém vigilante no cumprimento do acordo realizado com o governo federal e reforça que não há qualquer movimentação de paralisação por parte das entidades representativas do setor de transportes".</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338880</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Combustível  </deck>
<headline>Gasolina acumula alta de 45,7% </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Márcia De Chiara e Fabiana Holtz </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Economia</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Márcia De Chiara e Fabiana Holtz</p><p>Agência Estado</p><p>O preço do litro da gasolina nas refinarias subiu ontem para R$ 2,20, com o reajuste de 1,68% anunciado na terça-feira pela Petrobras. Em quase seis meses, desde 19 de fevereiro, quando a estatal passou a divulgar o preço médio diariamente em seu site, o valor do combustível nas refinarias acumula alta de 45,7%. </p><p>Para o consumidor, o reajuste foi menor por causa da concorrência entre postos que enfrentam dificuldades para repassar aumentos por causa da atividade fraca, disse o presidente do Sincopetro no Estado de São Paulo, José Alberto Paiva Gouveia. Em julho e agosto, as vendas caíram 20% e 12%, respectivamente no estado de São Paulo em comparação com o mesmo mês do ano passado.</p><p>Pesquisa da Agência Nacional de Petróleo (ANP) aponta que, entre fevereiro e agosto, o preço médio da gasolina subiu quase 7% nos postos do País. Apesar de a alta no varejo ser menor do que nas refinarias, ela foi suficiente para provocar estragos na inflação. </p><p>Com o reajuste que começou a valer nesta quarta, economistas ampliaram em até 0,10 ponto porcentual a expectativa de inflação oficial, medida pelo IPCA, para setembro. "O novo reajuste da gasolina vai pressionar a inflação de setembro", disse o economista da Rosenberg Associados, Leonardo França Costa. Ele, que esperava alta de 0,22% do IPCA de setembro, agora projeta 0,30%. </p><p>Fábio Romão, economista da LCA Consultores, também reviu a projeção do IPCA de setembro e outubro por causa da alta da gasolina. O IPCA de setembro, que deveria ter avanço de 0,35%, deve subir para 0,41%. O de outubro, inicialmente projetado com alta de 0,32%, deve ficar em 0,35%. Mas ele não mudou a projeção para o ano, de 4,20%. "O câmbio deve ficar pressionado até outubro".</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338881</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>orçamento </deck>
<headline>Governo quer manter  Bolsa Família no Ploa  </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Camila Turtelli </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Economia</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Camila Turtelli</p><p>Estadão Conteúdo, Brasília</p><p>O presidente Michel Temer pediu que o Projeto de Lei Orçamentária (PLOA) 2019 fosse revisto pela equipe para manter recurso na íntegra ao programa Bolsa Família, afirmou ontem o ministro do Planejamento, Esteves Colnago. </p><p>"O presidente pediu pra gente avaliar a necessidade de substituir o Bolsa Família por outro tipo de despesa e estamos avaliando quais seriam essas possibilidades. Devemos levar ao presidente uma proposta", disse o chefe da pasta em visita ao Senado para entrega do Ploa ao presidente da Casa, Eunício Oliveira (MDB-CE), ontem. Segundo Colnago, havendo uma decisão sobre o tema, Temer deve fazer uma modificação no projeto, por meio de "uma mensagem modificativa".</p><p>No entanto, devido à regra de ouro, é necessário condicionar as despesas a R$ 258 bilhões, segundo o ministro, e será necessário mexer no orçamento. "Dado o espaço que nós temos, há uma grande chance de cairmos em folha de pagamento, mas estamos ainda vendo".</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338882</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Governo suspende a comercialização de 26 planos de saúde  após reclamações </headline>
<subheadline>saúde A medida da ANS alcança 11 operadoras em diferentes regiões do Brasil e entra em vigor na próxima segunda </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Erick Tedesco </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Economia</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Erick Tedesco</p><p>A TARDE SP</p><p>A comercialização de 26 planos de saúde oferecidos por 11 operadoras de diferentes regiões do Brasil foi temporariamente suspensa ontem pela Agência Nacional de Saúde Suplementar (ANS). A determinação aconteceu após mais de 17 mil reclamações no segundo trimestre de 2018, por meio do Programa de Monitoramento da Garantia de Atendimento, e entra em vigor na próxima segunda-feira.</p><p>Com cinco planos, a Salutar Saúde Seguradora S/A é a operadora que teve os serviços suspensos que mais possui usuários – são 8.526. Ao todo, são cerca de 75.500 beneficiários destes 26 planos, mas que, de acordo com a ANS, ainda terão assistência regular. A penalização, explica a agência, é a impossibilidade das operadoras de vender planos a outras pessoas. "Para que os planos voltem a ser comercializados, as operadoras devem comprovar melhorias no atendimento", destaca a ANS em nota.</p><p>Conforme ressalta a agência, o Monitoramento da Garantia de Atendimento avalia as operadoras a partir das reclamações registradas pelos beneficiários por meio dos seus canais de atendimento ao consumidor. Das 17 mil reclamações, entre abril e julho deste ano, a ANS revela que 93,2% delas foram resolvidas e garante que os usuários dos planos de saúde receberam a resposta do protesto.</p><p>Neste mesmo período, no entanto, a Agência Nacional de Saúde anuncia a reativação de 20 planos, que cumpriram com as normas e comprovaram melhora no trato com os conveniados e na forma como realizam os serviços. </p><p>Destes, 13 planos são de sete operadoras que obtiveram a reativação total de planos, enquanto outros sete planos são de quatro operadoras cujos produtos foram apenas parcialmente reativados. "Ficam liberados para comercialização a partir do dia 10/9", informa a ANS.</p><p>Reclamações</p><p>A agência revela que recebeu sete diferentes tipos de reclamação sobre os serviços dos planos de saúde. A principal reclamação, que representa 38,93% delas e comum entre usuários de todos os 26 que foram suspensos, é referente ao gerenciamento das ações por parte da operadora, como autorizações prévias, franquia e assuntos ligados a coparticipação.</p><p>Segundo a ANS, outros 14,71% dos perfis das reclamações dizem respeito ao rol de procedimentos e coberturas geográficas e assistencial, praticamente na mesma proporção na insatisfação das pessoas quanto ao não cumprimento dos prazos máximos para o atendimento (14,61%) e a demora para o reembolso (14,67%).</p><p>Conveniados também procuraram a agência para relatar problemas que enfrentaram junto às operadoras para conseguir consultas e atendimentos na rede conveniada (12,75%), dificuldades para pendências sobre carência (3,05%) e demora ou negativas quanto à cobertura para doenças ou lesão preexistente.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338883</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Habitação </deck>
<headline>Preço dos imóveis  residenciais no País varia abaixo da  inflação </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Douglas Gavras </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Economia</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Douglas Gavras</p><p>Estadão Conteúdo</p><p>Com a economia andando de lado e o consumidor evitando fazer dívidas, o preço dos imóveis residenciais tem variado abaixo da inflação há mais de três anos e meio, segundo a pesquisa FipeZap. Desde dezembro de 2014, a variação do preço de compra da casa própria, em 20 cidades, perde da inflação, considerando a variação em 12 meses.</p><p>A queda real dos preços dos residenciais entre o começo de 2015 e agosto deste ano é de 18,2%. Assim, um imóvel que era vendido por R$ 500 mil em janeiro de 2015 está sendo oferecido hoje por R$ 503 mil, segundo a pesquisa FipeZap. Mas, como o aumento de preços ficou abaixo da inflação, esse valor equivaleria a cerca de R$ 408,8 mil. Neste ano, até agosto, houve uma queda real de 3,14% nos preços dos imóveis prontos.</p><p>A reversão de expectativas quanto ao crescimento do País este ano e as incertezas eleitorais em outubro devem postergar a retomada do mercado imobiliário em todo o País, na visão do economista Bruno Oliva, da Fipe. "O impacto das incertezas no mercado imobiliário é duradouro, porque o consumidor vai pensar muito bem antes", avalia</p><p>O pesquisador do Núcleo de Real Estate da Poli-USP João da Rocha Lima Júnior lembra que o mercado imobiliário, após uma onda de otimismo antes da crise, amargou uma desaceleração forte nos últimos anos. "O setor teve de se adequar, segurar preços e  reduzir as perdas".</p><p>Entre  2014 e 2015, a deterioração da economia começou a se refletir na alta dos distratos – como é chamada a desistência da compra de imóveis novos. Um levantamento da Fitch, apontava que de cada 100 imóveis vendidos em 2015, 41 foram devolvidos.</p><p>Para o diretor de vendas da Lello, Igor Freire, os preços de imóveis variam abaixo da inflação porque vinham de uma sobrevalorização dos anos anteriores à crise. "Na média, hoje, o vendedor tem concordado em dar descontos de 7% a 10% para não perder a venda".</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338884</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Petrobras  </deck>
<headline>Produção de petróleo crescerá de forma mais intensa em 2019 </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Fernanda Nunes </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Economia</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Fernanda Nunes</p><p>Estadão Conteúdo</p><p>A Petrobras aumentará sua produção de forma mais intensa a partir de 2019 e, em 2022, atingirá a marca de 2,9 milhões de barris por dia (bpd), informou a empresa ao Broadcast, sistema de notícias em tempo real do Grupo Estado, por meio de sua assessoria de imprensa. Em quatro anos, 16 novas plataformas entrarão em operação no Brasil, complementou. Em julho, foram extraídos 2 milhões de bpd, último dado divulgado pela empresa. O volume é o mesmo dos primeiros meses de 2016, ano em que, em dezembro, a extração chegou a atingir o pico de 2,3 milhões de bpd. Na prática, é como se duas plataformas tivessem sido retiradas do sistema de produção da companhia desde então.</p><p>A empresa argumenta ainda que o desempenho de julho "segue em linha com a meta divulgada no Plano de Negócios e Gestão 2018-2022, de 2,1 milhões de bpd". </p><p>Neste ano, a produção foi afetada por paradas em plataformas, principalmente no campo de Lula, no pré-sal da Bacia de Santos. De acordo com a estatal petroleira, "as paradas para manutenção ocorridas em 2018 foram todas programadas e a produção está de acordo com a meta específica para o campo".</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338887</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>sTFFachin autoriza Janot a depor a pedido de Joesley e delatores da J&amp;F </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Política</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍTICA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>sTFFachin autoriza Janot a depor a pedido de Joesley e delatores da J&amp;F</p><p>www.atarde.com.br/politica</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338889</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Senado aprova subsídio ao diesel  na última sessão do mês de setembro </headline>
<subheadline>legislativo Dentro do 'esforço concentrado', Casa aprovou ainda aumento de licença-paternidade </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Juliana Dias </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Política</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍTICA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Juliana Dias</p><p>A TARDE BSB</p><p>No último dia de votações no mês de setembro, ontem, o Plenário do Senado Federal aprovou a Medida Provisória (MP) 838/18 que trata do subsídio dado pelo União ao óleo diesel. A Medida foi aprovada na terça-feira na Câmara e era uma das prioridades do governo nesse período eleitoral, do chamado "esforço concentrado" de votações. Isso porque ela foi uma das ações prometidas em troca do fim da greve dos caminhoneiros, que aconteceu em maio deste ano. O texto agora segue para sanção presidencial.</p><p>Também entre os projetos que receberam o aval dos senadores nesta quarta, está o Programa Bicicleta Brasil (PBB), que deve ser implementado em localidades com mais de vinte mil habitantes, visando a melhoria das condições de mobilidade urbana. O PBB incentiva o uso das bicicletas ao apoiar iniciativas que viabilizem seu uso nas cidades, como a construção de vias especiais ou estacionamentos em locais públicos, com financiamento advindo de 15% dos recursos obtidos com a arrecadação de multas de trânsito.</p><p>Mobilidade</p><p>O PBB vai integrar a Política Nacional da Mobilidade Urbana (Lei 12.587, de 2012) e será coordenado pelo Ministério das Cidades. O relator do projeto, o senador Eduardo Braga (MDB-AM), estima que serão destinados anualmente para infraestrutura cicloviária cerca de R$ 1,3 bilhão. O projeto segue para sanção presidencial assim como o PLS 214/14, aprovado pelos senadores nesta quarta e que diminui a burocracia ao não exigir o reconhecimento de firma e de cópia autenticada de documentos. A relatora do projeto, a senadora Simone Tebet (MDB-MS), destacou que o servidor público tem fé pública e, portanto, pode verificar a veracidade de documentos ao comparar a cópia com o original. O projeto ainda prevê a dispensa de apresentação de certidão de nascimento, que pode ser substituída por outros documentos, ou do título de eleitor, que passa a ser cobrado apenas para votar e registrar candidatura.</p><p>Licença-paternidade</p><p>O Plenário do Senado também aprovou o projeto que aumenta a licença-paternidade de militares de 5 para 20 dias. O PLC 41/18 vai à sanção presidencial. Ainda o projeto (PLC 13/17) que obriga hospitais a notificarem casos de acidentes envolvendo crianças e adolescentes (até 18 anos), sob o risco de serem punidos caso contrário. O PLC terá que passar por nova votação na Câmara dos Deputados, por ter tido alterações ao texto.  </p><p>Na Câmara dos Deputados, não houve sessão de votação nesta quarta. As duas Casas do Congresso Nacional devem voltar apenas depois do primeiro turno das eleições.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338890</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>reajuste </deck>
<headline> Presidente do STJ aponta 'dificuldade' com orçamento </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Amanda Pupo </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Política</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍTICA1 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Amanda Pupo</p><p>Estadão Conteúdo, Brasília</p><p>O novo presidente do Superior Tribunal de Justiça (STJ), ministro João Otávio de Noronha, reconheceu ontem que terá "dificuldade" para realocar a verba para o orçamento do tribunal, caso o reajuste do salário dos ministros do Supremo Tribunal Federal (STF) seja aprovado pelo Congresso Nacional. Noronha, empossado na semana passada como presidente, falou com jornalistas em um café para imprensa pela manhã.</p><p>"Então, se aprovar, eu vou ter muita dificuldade em realocar verba para orçamento, porque nós temos um orçamento congelado com base no ano de 2016", disse o ministro, que reconheceu que o momento é "muito difícil", e que "não tem dúvida de que isso vai importar numa despesa adicional", visto que a revisão dos vencimentos dos ministros do STF repercute nos salários dos integrantes do STJ.</p><p>Em agosto, o STF decidiu incluir o reajuste de 16,38% no salário dos próprios ministros na proposta orçamentária da Corte. Considerado o teto do funcionalismo público, a remuneração atual dos integrantes da Suprema Corte é de R$ 33.763,00 e pode subir para R$ 39.293,32. </p><p>Essa revisão, se aprovada pelo Congresso, gera um "efeito cascata" no Brasil, já que o aumento fica vinculado ao vencimento de membros do Judiciário em todo o País.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338895</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Crise </deck>
<headline>Argentinos estão exaustos de inflação e sacrifícios econômicos </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>France Presse </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Mundo</section>
<edition>1a</edition>
<page>MUNDO6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>France Presse</p><p>Buenos Aires</p><p>"Já chega. Não dá para viver sempre com sacrifício. O preço da carne aumenta todos os dias", denuncia Ezequiel González. Como muitos argentinos, ele deixou de confiar no governo, que não consegue conter a crise financeira. A queda da moeda argentina – de mais de 50% desde janeiro – estimulou a inflação, que fechará perto de 40% em 2018.</p><p>Diariamente, González viaja duas horas de ônibus de Ciudad Evita, no subúrbio oeste da capital argentina, para trabalhar no hospital Pirovano, onde é encarregado da manutenção. "Tudo é muito complicado. Cada dia é pior. Não sei aonde isso tudo vai parar", disse.</p><p>Ele faz o máximo de horas extras possível e ganha cerca de 20 mil pesos (450 dólares) mensais. A quantia é insuficiente para o tradicional "asado", o churrasco dos domingos da família. "Os 'asados' são para os aniversários, a carne está muito cara", lamenta. </p><p> 'Fora FMI'</p><p>Nas ruas de Buenos Aires multiplicam-se as pichações que pedem "Fora FMI". As manifestações contra a política econômica do presidente de centro-direita Mauricio Macri acontecem quase todos os dias. Em vários bairros de Buenos Aires e em outras cidades do país, já foram feitos "panelaços" contra sua política de austeridade. </p><p>Embora essas mobilizações sejam bem menores do que as realizadas na crise de 2001, o descontentamento é geral.  "Estou desesperada. Me sinto impotente, tenho medo de passar fome e não poder mais pagar meus remédios quando me aposentar, daqui a um ano", diz Graciela Pérez, professora, de 64 anos. </p><p>Depois de fechar, em junho, acordo com o Fundo Monetário Internacional (FMI) para emprestar 50 bilhões de dólares em três anos, o governo  negocia uma antecipação desses desembolsos em troca de um ajuste mais rigoroso. Edith Zaida cuida de uma idosa e ganha 12 mil pesos por mês (300 dólares), além de criar seus quatro filhos de entre 5 e 14 anos . "São empresários, governam para os ricos", acusa a mulher, de 42 anos. </p><p>"Cristina (Kirchner) cuidava mais dos pobres. Talvez tenha roubado, mas comemos bem com ela", afirma, referindo-se aos governos da ex-presidente, entre 2007 e 2015. </p><p>"Estou nervosa. Às vezes, começo a chorar de raiva", confessa. A popularidade de Macri despencou consideravelmente neste ano. "Mais uma crise", lamenta Imelda Rodríguez. "O dia a dia é cada vez mais difícil", completa. A assistente de direção de 43 anos declara que é de direita, votou em Macri em 2015 e detesta Cristina Kirchner.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338896</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Diplomacia </deck>
<headline>Paraguai anuncia transferência de embaixada para Tel Aviv </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Hugo Olazar </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Mundo</section>
<edition>1a</edition>
<page>MUNDO6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Hugo Olazar</p><p>France Presse, Assunção</p><p>O Paraguai anunciou ontem  que transferirá novamente para Tel Aviv a sede de sua embaixada, que havia sido levada a Jerusalém em 21 de maio. A decisão provocou a imediata reação de Israel, que decidiu fechar sua representação diplomática em Assunção.</p><p>O novo governo do presidente Mario Abdo Benítez explicou que tomou essa decisão por seu desejo de "contribuir para que se intensifiquem os esforços diplomáticos regionais e internacionais a fim de alcançar uma paz ampla, justa e duradoura no Oriente Médio", segundo um comunicado da chancelaria. Imediatamente, o primeiro-ministro israelense Benjamin Netanyahu considerou "gravíssimo" esse anúncio e ordenou o fechamento da embaixada israelense em Assunção.</p><p>Decepção</p><p>A chancelaria israelense classificou de "decepcionante" a medida de Assunção e argumentou que "tensiona as relações entre os dois países", em uma mensagem no Twitter. "Eu acho que não deveriam se chatear com nossos irmãos e amigos de Israel. Há mais de 85 países que conservam sua embaixada em Tel Aviv, e nós somos amigos e aliados históricos de Israel", comentou pouco depois com jornalistas o chanceler paraguaio, Luis Castiglioni. "Não se pode esquecer que o voto do Paraguai foi o voto decisivo para a criação do Estado de Israel", acrescentou.</p><p>Pouco depois do anúncio israelense, a Autoridade Palestina decidiu abrir "imediatamente" uma embaixada no Paraguai, informou o ministro das Relações Exteriores palestino, Riyad al-Maliki, citado pela agência oficial Wafa. "Sob as instruções de Mahmud Abbas, o Estado da Palestina decidiu abrir imediatamente uma embaixada na capital do Paraguai, Assunção, como sinal de agradecimento pela corajosa posição do governo paraguaio", disse Maliki.</p><p>A transferência da sede da embaixada paraguaia para Jerusalém foi acordada em maio pelo ex-presidente Horacio Cartes, já em seus últimos dias de mandato. O ex-presidente compareceu pessoalmente à cerimônia de inauguração da nova sede em Jerusalém, junto com o primeiro-ministro Netanyahu. Essa decisão, que indignou palestinos, foi questionada por Abdo Benítez, que na época já era presidente eleito e que, segundo ele, não foi consultado.</p><p>"O Paraguai sempre foi previsível em suas relações internacionais. Queremos que isso continue. Achamos que isso que aconteceu veio a distorcer essa tradição e essa cultura de respeito irrestrito ao direito internacional e ao mesmo tempo às disposições emanadas pelas Nações Unidas", disse Castiglioni. Ao mudar sua embaixada de Tel Aviv a Jerusalém, o Paraguai havia seguido os passos de Estados Unidos e Guatemala, que fizeram o mesmo pouco antes, em meio a protestos na Faixa de Gaza, onde 60 palestinos foram mortos pelas forças  israelenses.</p><p>Essa transferência foi polêmica, na medida em que considerou pacificado o reconhecimento de Jerusalém – cuja parte oriental é desejada pelos palestinos como capital de seu futuro Estado – como a capital de Israel.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>A Tarde</paper>
<articleID>1338897</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Vídeo Leão pede 'carinho' para turistas durante safári na Crimeia  </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Mundo</section>
<edition>1a</edition>
<page>MUNDO6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Vídeo Leão pede 'carinho' para turistas durante safári na Crimeia </p><p>www.atarde.com.br/mundo</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337650</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Pudim de iogurte  </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Alô Bahia</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Como fazer:</p><p>Bata o creme de leite, o iogurte e o leite condensado no liquidificador.  Coloque em uma fôrma de cone central untada com óleo e leve ao forno médio preaquecido (180 °C), em banho-maria (use água quente), por cerca de 40 minutos ou até firmar. Deixe esfriar e leve à geladeira por cerca de 3 horas antes de desenformar. </p><p>Para fazer a calda: junte  os morangos  cortados  com o açúcar cristal e leve ao fogo médio até cozinhar. Adicione o amido dissolvido no suco de limão e cozinhe, até encorpar. Espere a calda estriar e jogue sobre o pudim.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337651</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Alô Bahia</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>+4 potes de iogurte grego (400 g)</p><p>+1 (cx)creme de leite </p><p>+2 latas de leite condensado</p><p>+3 xícaras (chá) de morangos cortados</p><p>+1/2 xícara (chá) de açúcar cristal</p><p>+1/2 colher (sopa) de amido de milho</p><p>+1/4 de xícara (chá) de suco de limão</p><p>Amanhã</p><p>Batata recheada</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337653</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Alô Bahia</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> AdvocaciaMovimento realiza encontro para diagnosticar problemas da advocacia trabalhista</p><p>DesumanoEmpresas cariocas são condenadas por maltratar trabalhadores baianos</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337655</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Alô Bahia</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>  AumentoAgência Nacional de Transportes Terrestres publica nova tabela de frete com reajuste de 5%</p><p>MundoAvião é colocado em quarentena em Nova York após passageiros adoecerem</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337657</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Novo teste no Rio </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES8-9 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Esta noite no Maracanã, contra o Flu, o Vitória tem mais um teste sob o comando de Carpegiani, que teve a coragem de escalar vários jovens formados na base. Desde o jogo contra o Fla, a imagem do time baiano tem melhorado. Perdeu só de 1x0, após seguidas goleadas, brilhando depois no Barradão, contra os mineiros Atlético e América, ganhando-os por 1x0. Nos últimos jogos, o Leão colocou seis ex-jogadores juniores para atuar. Está dando certo, pois agora, mesmo sabendo que é ainda uma fase de adaptação, os torcedores já acreditam na reação. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337660</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES8-9 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>gratidão</p><p>o mago partiuErrado quem pensou que Régis ia para a Arábia sem uma despedida honrosa, pois o meia postou na Internet reconhecimento ao Bahia e à sua torcida.</p><p>dianteira </p><p>NaçãoSe dependesse do público, o Fla seria campeão, pois tem uma média de 48.555 contra 36.753 do São Paulo.</p><p>Previsões</p><p>AcessoMatemáticos garantem que o acesso à Série A está entre Fortaleza, CSA, Goiás, Avaí, Atlético-GO e Figueirense. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337661</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES8-9 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>repetição</p><p>lesão inesperadaMais um jogador nesta temporada, o lateral-esquerdo Fabiano, antes de estrear no Vitória, é vetado por causa de desconforto muscular, gerando críticas.</p><p>FATALIDADE</p><p>Início ruimInfeliz a estreia do baiano Marcelo Chamusca na Ponte Preta: derrota de 2x0 para o Atlético/GO.</p><p>apreensão</p><p>CONTUSÃO INESPERADACortado da seleção uruguaia por causa de lesão, o atacante Arrascaeta preocupa o Cruzeiro.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337662</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Técnico pede mudança de postura do Vasco </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES8-9 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>O técnico Alberto Valentim assumiu o comando do Vasco há uma semana e até agora colecionou duas derrotas no Campeonato Brasileiro, para Atlético-PR e Santos. Após uma período maior de treinos, ele pede uma mudança de comportamento para o time se reabilitar, hoje, contra o América-MG, às 20h, no Independência. A escalação, que deve sofrer modificações, é um mistério.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337663</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES8-9 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Peixe tenta embalar no Brasileiro</p><p>Depois de duas vitórias consecutivas no Brasileirão, o Santos recebe hoje o Grêmio, às 19h, na Vila Belmiro, para tentar se consolidar no G-10 da Série A. Gabriel, artilheiro ao lado de Pedro, do Flu, com dez gols, está confirmado.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337664</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES8-9 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Tite já tem time titular do Brasil</p><p>O técnico Tite comandou um treino ontem, nos Estados Unidos, com os seguintes titulares: Alisson; Fabinho, Marquinhos, Thiago Silva e Filipe Luís; Casemiro, Fred e Philippe Coutinho; Douglas Costa, Roberto Firmino e Neymar.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337665</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Famosos</section>
<edition>1a</edition>
<page>FAMOSOS11 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Dia favorável. As atividades domésticas ou ligadas à comissões estarão positivamente favorecidas. Facilidades para fazer novas amizades. Saúde boa. Nº 92 - Cor: laranja </p><p>Dia difícil. Evite bater de frente com as pessoas, pois o maior prejudicado poderá ser você mesmo.  Você poderá ouvir algumas verdades que não quer.  Saúde instável. N° 306. Cor: azul-celeste. </p><p>Dia bom. Dia muito indicado e protegido para resolver assuntos envolvendo dinheiro. Não deixe o romance cair na rotina. Cuidado ao dirigir. N° 456. Cor: marrom. </p><p>Dia bom. Os assuntos financeiros como empréstimo e crescimento estarão protegidos. Reserve algumas horas do dia para curtir a família. Saúde boa. N° 225. Cor: bordô. </p><p>Dia difícil. Esteja muito atento ao lidar com dinheiro, pois este não é o dia mais indicado para os jogos.  Este é um dia reservado para o setor afetivo. Saúde boa. N° 34. Cor: creme. </p><p>Dia variável. Contratempos estarão atrapalhando os planos e inovações deste dia. As tensões afetivas deverão acabar até o final do dia.  Saúde merece sua atenção. N° 941. Cor: vermelha. </p><p>Dia razoável. Influências contraditórias para mudança de residência e compra de algum bem de valor. Ressentimentos serão superados.  Saúde estará instável. N° 559 - Cor: rosa. </p><p>Dia perturbado. Tensões ocasionadas por dinheiro estarão dificultando seu relacionamento com as demais pessoas. Você estará menos atencioso.  Controle seus nervos. N° 690. Cor: rosa. </p><p>Dia variável. Muito cuidado no setor financeiro, porque estarão desfavorecidas qualquer forma de gastos. Use a simpatia como aliada. Cuide da alimentação e descanse mais. N° 109. Cor: bege. </p><p>Dia favorável. Os trabalhos que precisem de mais empenho e os atrasados poderão ser concluídos com facilidade.  A noite estará boa para demonstrar seus sentimentos.  Saúde boa. N° 901. Cor: cinza. </p><p>Dia variável. Não se aventure na sua profissão e não faça nada que possa se arrepender mais tarde. Dia desfavorável para uniões amorosas. Controle sua ansiedade. N° 719. Cor: verde. </p><p>Dia variável. As viagens profissionais devem ser evitadas neste dia. Facilidade em expressar seus sentimentos. Cuide das pernas e dos pés. N° 252. Cor: rosa. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337666</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline> Kim Kardashian luta pelo bem </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Famosos</section>
<edition>1a</edition>
<page>FAMOSOS11 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Kim Kardashian parece ter tomado gosto em trabalhar contra imposições judiciais consideradas injustas pelo Supremo Tribunal dos EUA. Ela decidiu ajudar Chris Young, um homem condenado à prisão perpétua depois de ser preso por posse de maconha e cocaína. Kardashian revelou que já está em contato com a Casa Branca sobre o assunto e prometeu novidades para breve.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337667</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline> O que devo fazer para melhorar a dor que sinto no joelho? </headline>
<subheadline>Albano fREDERICO Graça </subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> A melhor opção para o paciente é  procurar um profssional fisioterapeuta, pois o mesmo é capacitado para avaliar a queixa e direcionar a melhor conduta no processo de rabilitação e devolver a funcionalidade para a atividade física que o paciente deseja realizar.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337668</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline> O que faço para mehorar a postura dos ombros caídos? </headline>
<subheadline>Suzana conceição Pernambués </subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> Na fisioterapia existem diversos procedimentos que podem ajudar a melhorar a sua postura, dentre elas  o RPG, pilates e exercícios físicos funcionais direcionados para os grupos músculares que estão pouco ativados por causa da falta de atividades físicas  regulares.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337669</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline> Em quais situações posso procurar um fisioterapeuta? </headline>
<subheadline>ANDERSON COSTA Caminho das Árvores </subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> O fisioterapeuta pode ser procurado para tratar dor de coluna (membros superiores e inferiores), no pré e pós operatório para que seja feita a reeducação postural e, também, no trabalho preventivo para evitar lesões durante as suas atividades em casa e as diárias também. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337670</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Sinto dores após exercícios físicos, até que ponto é normal? </headline>
<subheadline>Lucas bONFIM Cajazeiras </subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> Dores musculares após atividade  física é normal, mas, se a dor te deixa incapacitado para as suas atividades, tenha cuidado!Procure um acompanhamento de profissional de educação fisica ou fisioterapeuta para análise da biomecânica correta dos exercícios pra evitar lesões.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337671</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Perguntas respondidas pelo fisioterapeuta Rodrigo Couto</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337672</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Novidade no dial </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Famosos</section>
<edition>1a</edition>
<page>FAMOSOS11 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>A rádio Sociedade da Bahia (740 AM e 102,5 FM) lança, na próxima  segunda-feira, dia 10, o programa "Conexão Sociedade", sob o comando dos radialistas feras Jorge Araújo e Silvana Oliveira. O programa, que será apresentada de segunda à sexta-feira, das 10h às 12h, será uma revista eletrônica com duas horas de informações quentinhas para os ouvintes sobre temas variados como saúde, direito, entretenimento, beleza, nutrição, política, comportamento e tudo que faz parte do dia a dia do baiano.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337678</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Zé Mané! </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Alô Bahia</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Sabedoria</p><p>Dois amigos conversam sobre o Oriente. Um deles diz: Quando completei 25 anos de casado, levei minha mulher ao Japão. Não diga? E o que pensa fazer quando completarem 50? Volto lá para buscá-la.</p><p>Diferença</p><p>Qual é a diferença entre o paraquedas e o preservativo?- Se o paraquedas romper é menos uma pessoa, se o preservativo romper, infelizmente, é mais uma pessoa.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337690</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Jossiane Maria. 59 anos. Dona de casa. Itapuã </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Nas Ruas</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Jossiane Maria. 59 anos. Dona de casa. Itapuã</p><p>Qual foi o momento mais importante da sua vida?</p><p>Quando estava na maternidade e vi o rostinho de cada um de meus filhos.</p><p>O que você espera do futuro?</p><p>Espero ganhar na Mega Sena e poder viajar pelo mundo afora.</p><p>O que é mais importante para você?</p><p>Ter uma boa saúde física e mental. Acredito que isso é muito importante para viver bem.</p><p>Qual a sua música predileta</p><p>"Como é grande o meu amor por você". Sou fã número 1 de Roberto Carlos.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337691</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Nas Ruas</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Falta de atendimento</p><p>"Falta atendimento na UPA do Hospital Roberto Santos. A enfermeira informou que não poderia atender às 00:45 hs, pois só estava atendendo pediatria. Ela informou, ainda, que o atendimento para adulto estava suspenso e não soube explicar o motivo de não atender emergência" ANÔNIMO</p><p>Cabula</p><p>MASSA! Responde</p><p>A Secretaria Estadual da Saúde informou que, segundo a direção da UPA do Cabula, a denúncia não procede. Afirmou, ainda, que a equipe médica estava presente na unidade, que funcionava normalmente no horário indicado.</p><p>Falta de iluminação</p><p>"Na rua Luis Anselmo  existem alguns postes de iluminação pública sem lâmpadas, o que acaba facilitando assaltos ou quedas de pessoas mais velhas. Isso é de fácil resolução, peço providência urgente!" Marilda Bispo</p><p>Brotas</p><p>MASSA! Responde</p><p>Entramos em contato com o órgão responsável, mas, até o fechamento desta edição, não obtivemos retorno. Seguiremos cobrando!</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337721</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Geladinha </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Antes de colocar sua bebida na geladeira ou no congelador,  envolva a garrafa em papel toalha molhado para que o processo de resfriamento seja bem mais rápido. Assim, você pode saboreá-la mais rápido que o normal.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337722</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Economize </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> A satisfação de sair do shopping com uma sacola é comum na maioria dos brasileiros. Mas, como você já sabe, muitos brasileiros estão endividados. Então, pare de encontrar nas compras uma forma de alegria.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337723</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Energia </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Tanto o ferro de passar quanto a máquina de lavar são eletrodomésticos que utilizam muita energia, por isso, quanto menos você utiliza, menos você gasta com energia. Procure acumular o máximo possível de roupas até utilizá-los.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337733</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Sem saída PT tem sofrido com  as incertezas jurídicas </headline>
<subheadline>Partido está perdido sem saber qual estratégia utilizar para seguir em frente </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Juliana Dias </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Notícia do Dia</section>
<edition>1a</edition>
<page>NOTÍCIA DO DIA3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Juliana Dias</p><p>A TARDE BSB</p><p>Responsável pela defesa do PT, o ex-ministro Eugênio Aragão disse que existiria um "limbo jurídico" em relação à campanha de Lula, desde que o registro de sua candidatura foi negado pelo TSE. </p><p>"Essa campanha é inusitada em virtude do limbo que a gente se encontra. Até que seja definida a situação do registro de Lula ou que seja definida, eventualmente, a troca da candidatura. Até lá, a gente se encontra num limbo jurídico", registrou Eugênio Aragão.</p><p>Apesar de cuidar da parte jurídica das campanhas, o advogado não soube  dizer se existem peças feitas trazendo o candidato a vice, Fernando Haddad, como cabeça de chapa.</p><p>Aragão confirmou que a substituição da chapa deve ser feita até o limite do prazo do TSE.  Sobre a expectativa da possibilidade de uma decisão favorável, foi incisivo:  "Eu trabalho com o cenário 'A' ou com o cenário 'B', não com expectativas de maior probabilidade de um ou de outro", finalizou.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337734</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Notícia do Dia</section>
<edition>1a</edition>
<page>NOTÍCIA DO DIA3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Ainda tem mais essa</p><p>Aragão reforçou que, de toda forma, não houve "censura" em relação à aparição da imagem de Lula na TV ou na rádio. Ainda assim, ponderou que outros candidatos não são questionados por esse uso. "Nós estamos preocupados no sentido de que pode acontecer de nós estarmos sendo censurados com a imagem do Lula e outros estão fazendo uso da imagem do Lula, sem serem censurados. Censurados no sentido amplo", colocou. Outra linha de defesa foi protocolar, perante o STF, um pedido de urgência para que, com base na decisão da ONU, seja afastado qualquer obstáculo à candidatura de Lula.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337735</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Projetos em desuso </deck>
<headline>Câmara  inova e  aprova o "revogaço" </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>DA REDAÇÃO </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Notícia do Dia</section>
<edition>1a</edition>
<page>NOTÍCIA DO DIA3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>DA REDAÇÃO</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>O acordo de lideranças partidárias da Câmara permitiu a aprovação de 104 proposições, incluindo dois "lotes" de leis em desuso apresentados pela Comissão Especial Temporária para Revisão e Revogação de Leis, o chamado "Revogaço". Do total de 26 sugeridas pelo colegiado, presidido pelo vereador Alexandre Aleluia (DEM), 21 foram revogadas e 5 retiradas em acordo com a líder da bancada da oposição, vereadora Marta Rodrigues (PT) por não haver consenso. Apenas Hilton Coelho (PSOL) votou contra.</p><p>Foi aprovado também um projeto que estabelece normas, de acordo com o TSE e o TRE, para utilização de material de propaganda eleitoral pelos vereadores na Câmara. De acordo com o projeto, até o dia 7 de outubro será permitida a colocação de cartazes no interior dos gabinetes e o acesso de carros particulares com adesivos nos estacionamentos da Casa.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337737</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Ofensas </deck>
<headline> Ciro Gomes vai ter que indenizar Temer </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Notícia do Dia</section>
<edition>1a</edition>
<page>NOTÍCIA DO DIA3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Ciro Gomes (PDT), mesmo em campanha presidencial, foi condenado novamente a pagar R$ 30 mil de indenização ao presidente Michel Temer (MDB) por danos morais. O ministro do STJ, Lázaro Guimarães, manteve a condenação de maio de 2017, do Tribunal de Justiça do DF e Territórios, pelas declarações que Ciro fez em dezembro de 2015, em entrevista a uma TV. Renato Ramos, advogado responsável pela ação, é do MDB. Temer pede indenização a Ciro Gomes pelas "pesadas críticas" que atacam sua honra e sua imagem ao chamá-lo de "capitão do golpe" para destituir a então presidente Dilma Rousseff. A decisão ainda cabe recurso.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1337738</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck> Nada de falar de ministros ainda </deck>
<headline>Meirelles desconversa </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Notícia do Dia</section>
<edition>1a</edition>
<page>NOTÍCIA DO DIA3 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> Henrique Meirelles, candidato à Presidência pelo MDB, andou dando uma de desentendido. Tudo por conta de uma questão meio embaraçosa, no caso, se teria cargo para Temer em seu governo. "Não faço nomeações nem assumo cargo nenhum antes da hora. Não quero tomar nenhuma decisão sobre alguma coisa que não se aplica", disse Meirelles desconversando. Xiiiii...</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338756</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Alô Bahia</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>rateio: </p><p>quinaAcumulou!</p><p>Mega senaAcumulou!loteria federal1° Prêmio R$ 350.000,00</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338757</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>quina Concurso 4769 </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Alô Bahia</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>17</p><p>25</p><p>37</p><p>75</p><p>76</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338758</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>mega sena Concurso 2075 </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Alô Bahia</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>07</p><p>09</p><p>23</p><p>33</p><p>57</p><p>59</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338760</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>loteria federalConcurso 000 </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Alô Bahia</section>
<edition>1a</edition>
<page>BOM DIA2 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>1º - 75.020</p><p>2º -78.982</p><p>3º - 81.487</p><p>4º - 31.577</p><p>5º - 10.152</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338788</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Carla Perez  tá de boa </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Famosos</section>
<edition>1a</edition>
<page>FAMOSOS11 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> Nem Carla Perez escapou da vigilância dos 'haters'. Ela foi chamada de "gordinha" após publicar uma foto de maiô no Instagram e rebateu: "Tô feliz e com saúde. É o que importa". Carla ainda completou e disse que o "resto", "queima amanhã na academia". </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338789</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Pai de Tatá faz graça </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Famosos</section>
<edition>1a</edition>
<page>FAMOSOS11 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>As gravações da nova temporada do Lady Night, apresentado por Tatá Werneck no Multishow, já começaram. A atração conta com a participação especial de Alberto Arguelhes, pai de Tatá. Ontem, a atriz publicou em sua conta no Instagram um vídeo do pai falando do início das gravações. Ele parecia bem empolgado.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338825</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES8-9 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Douglas</p><p>5</p><p>Atuação meio atrapalhada. Sorte que não prejudicou.</p><p>Nino Paraíba</p><p>7</p><p>Salvou lance capital quando a partida estava 0 a 0.</p><p>Tiago</p><p>8</p><p>Seguro em boa parte dos lances. Ainda marcou o segundo gol.</p><p>Lucas Fonseca</p><p>7</p><p>Alguns erros bobos, mas tem crédito pela boa temporada.</p><p>Paulinho</p><p>6</p><p>Começou meio perdido. Depois se encontrou e fez boas jogadas.</p><p>Gregore</p><p>9</p><p>Jogada com direito a arrancada do meio-campo e assistência.</p><p>Elton</p><p>6</p><p>Errou nas tentativas ofensivas. Pode finalizar melhor.</p><p>Ramires</p><p>8</p><p>Estreia de quem conhece. Cheio de personalidade, botou bola na trave.</p><p>Zé Rafael</p><p>6,5</p><p>Chamou o jogo, mesmo com uma dura marcação ao seu redor.</p><p>Marco Antônio</p><p>7</p><p>Deu uma melhorada em relação às últimas partidas. Pode mais.</p><p>Gilberto</p><p>9</p><p>Com conjuntivite e tudo, gol e participações decisivas no ataque.</p><p>Clayton</p><p>5,5</p><p>Teve mais tempo em campo e rendeu mais que nas outras chances.</p><p>Flávio</p><p>5,5</p><p>Proteção ao setor defensivo bem executada. Deu conta do recado.</p><p>Everson</p><p>6</p><p>Zagueiro deu assistência, mas perdeu uma chance clara. Foi bem.</p><p>Enderson Moreira</p><p>7</p><p>Melhorou o Bahia para o segundo tempo e conquistou o triunfo.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338830</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Tricolor dá salto ao G-10 </headline>
<subheadline>Bahia melhora no segundo tempo para vencer o Sport e subir para o nono lugar do Brasileirão. Rodada termina hoje </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Tiago Lemos </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES8-9 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Tiago Lemos</p><p>tiagolemos@jornalmassa.com.br</p><p>Uma das afirmações mais conhecidas do futebol é que o 'dever de casa' precisa ser feito. Em alguns jogos, tal resultado chega a valer como se fosse decisão de título. Foi assim para o Bahia na noite de ontem, na Arena Fonte Nova. O Tricolor venceu o Sport por 2 a 0 e deu uma boa respirada no Brasileirão.</p><p>Com o triunfo, o Esquadrão chegou a 28 pontos, subiu cinco posições e entrou no G-10 (nono lugar), com cinco pontos  a mais que o clube pernambucano, primeiro da zona de degola.</p><p>O placar favorável, no entanto, só foi construído na segunda etapa. Na primeira, a equipe comandada por Enderson Moreira sofreu bastante e quase paga caro contra um adversário surpreendente.</p><p>Eduardo Baptista escalou o Sport com três zagueiros e um meio povoado de jogadores, o suficiente para tirar o Bahia da zona de conforto quando atua como mandante.</p><p>Sem Léo e Vinicius, vetados pelo departamento médico por causa de  cansaço muscular, Paulinho entrou na lateral esquerda e o estreante Ramires – jovem da base – no setor de criação do meio-campo. O atacante Gilberto, mesmo com conjuntivite, foi titular.</p><p>Os primeiros dois lances perigosos foram da equipe pernambucana. Aos dez minutos, Gabriel teve liberdade para chutar do lado esquerdo e exigir boa defesa de Douglas. Aos 23, porém, o goleiro tricolor saiu mal do gol e viu a disputa ser vencida por Cláudio Winck. A bola encontraria Andrigo cara a cara com a meta, mas Nino Paraíba foi mais rápido para afastar o perigo.</p><p>Depois, o Tricolor deu início a uma melhora decisiva para obter a vitória. E tudo começou pelos pés de Eric dos Santos Rodrigues, o Ramires, de apenas 18 anos. Com personalidade, o garoto não sentiu o peso da estreia e comandou o Esquadrão, com bons passes. Foi dele a melhor chance da primeira etapa: aos 39, recebeu cruzamento de Marco Antônio, deixou a marcação na saudade e chutou na trave. </p><p>No segundo tempo, Ramires brilhou enquanto teve fôlego, mas foi de Gregore a jogada mais importante. Aos sete minutos, o volante pegou sobra, arrancou da linha do meio-campo, livrou-se de vários marcadores e encontrou Gilberto livre. O centroavante só teve o trabalho de escorar para abrir o placar. </p><p>Aos 39, Gilberto fez boa jogada, Everson pegou a sobra e cruzou, enquanto a zaga do Sport pedia um impedimento inexistente. Tiago bateu e marcou o segundo.</p><p>Neste sábado, às 19h, o Bahia terá que enfrentar o São Paulo no Morumbi. Já o Sport receberá o Cruzeiro, às 16h, na Ilha do Retiro.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338831</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Estreia com personalidade </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES8-9 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>A escalação de Ramires surpreendeu, mas o jovem de 18 anos deu conta do recado. Morador de Águas Claras, o meio-campista soteropolitano vinha treinando bem, além das boas atuações pelo sub-23. A bola na trave foi o ápice na partida de ontem. "Foi bom para mim essa estreia. Eu estava nervoso antes de entrar, mas consegui colocar a bola no chão. Foi surpresa ser escalado. Eu estava treinando bem e o treinador falou comigo, eu fiquei bem surpreso", contou Ramires.Sobre o Bahia, a CBF mudou o jogo contra o Vasco (26ª rodada), em São Januário, do dia 23, um domingo, para 24, segunda, às 20h. Ontem, o Tricolor fechou com o Futebol de Amputados do estado, que levará o escudo do Bahia para o Brasileiro e para o Regional da categoria.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338839</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Leão quer vencer o Flu para ficar de boa na tabela </headline>
<subheadline>Mais aliviado depois de duas vitórias importantes, Rubro-Negro vai ao Maracanã para manter a boa fase </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Amanda Souza* </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES10 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Amanda Souza*</p><p>amanda.souza@grupoatarde.com.br</p><p>Empolgado com dois triunfos seguidos, o Vitória vai enfrentar o Fluminense para se manter bem no Brasileirão. A partida acontece hoje, às 19h, no Maracanã. </p><p>Esses seis pontos foram fundamentais para afastar o Leão da zona da degola. Com 25 pontos ganhos, o time é o 13º colocado na tabela de classificação. </p><p>Vindo de um cenário complicado de derrotas e goleadas, o Rubro-Negro conseguiu ganhar fôlego para se manter cada vez mais distante do Z-4. </p><p>Além de começar a se afastar da luta contra o rebaixamento, estas duas vitórias em dois jogos sem sofrer gols trouxeram algo  muito importante de volta ao elenco do Vitória: a confiança entre os jogadores. </p><p>O zagueiro Ramon destacou a mudança na equipe, inclusive no decorrer dos jogos. "Quando a gente ia jogar e tomava gol, olhava para os lados e estavam todos cabisbaixos, agora não", afirma. </p><p>Com a confiança lá em cima, o trabalho coletivo dá mais resultados, como confirma o defensor. "Todo mundo confiante, sabe o que tem que fazer em campo. Isso ajuda muito". </p><p>Contra o Flu, a proposta para vencer  é aplicar o 'jogo competitivo' que Carpegiani implantou na Toca. </p><p>*Sob a supervisão do editorLéo Santana</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338840</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES10 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Dentro de campo</p><p>Além de Neilton, Meli (suspensos) e Lucas Fernandes (que é atleta do Fluminense), o Vitória não contará com o lateral Marcelo Benítez, que não foi relacionado. Essa também não será a partida de estreia do recém-chegado Fabiano. O atleta teve um ritmo intenso de jogos pela sua equipe anterior, o Bragantino, e chegou a sentir um desconforto muscular na última partida. Por isso, o lateral foi poupado e não viajou. A novidade na lista dos relacionados é o meia Rhayner.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338841</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>polêmica </deck>
<headline>Pet se diz grato ao Nordeste </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES10 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Depois de um comentário infeliz acerca do clássico entre Bahia e Sport, o ex-jogador Petkovic falou que recebu cobranças sobre o respeito ao Nordeste e se justificou. "Vocês entenderam errado o que eu disse. Sempre sou agradecido".</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338842</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Briga no Z-4 </deck>
<headline>Goleiro marca e Vozão bate Timão </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES10 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>O Ceará respirou no Brasileirão ao vencer o Corinthians por 2 a 1, na noite de ontem, na Arena Castelão, com um golaço de falta do goleiro Éverson. Com o triunfo, o Vozão foi aos 23 pontos, no 18º lugar, enquanto que o Timão fica com 30 pontos, na 8ª posição.</p><p>Após a derrota em Fortaleza, a diretoria do time paulista anunciou que o treinador Osmar Loss deixa o cargo e voltará a ser auxiliar técnico do clube.</p><p>Já no estádio Durival de Britto, Paraná e Chapecoense empataram em 1 a 1. As equipes seguem afundadas no Z-4 e ocupam as duas últimas posições da competição.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338843</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Briga pela liderança </deck>
<headline>Inter depena o Urubu e é o novo líder do Brasileiro </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Léo Santana </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES10 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Léo Santana</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>O Campeonato Brasileiro tem um novo líder: o Internacional. O Colorado venceu o Flamengo por 2 a 1, no estádio Beira Rio, em um jogo emocionante na noite de ontem e assumiu a ponta da tabela com 46 pontos, enquanto que o Urubu, com 41 pontos, caiu para o 4º lugar.</p><p>Já no estádio Independência, o São Paulo perdeu para o Atlético-MG por 1 a 0, e saiu da ponta da tabela. O Tricolor paulista passou para a vice-liderança com 46 pontos e o Galo ocupa a 6ª colocação com 38 pontos na competição nacional.</p><p>A próxima rodada promete na briga pela liderança, pois terá Gre-Nal, o dérbi entre Palmeiras e Corinthians, além de São Paulo e Bahia.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338845</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Briga na parte de cima </deck>
<headline>Porco detona o Furacão </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Esportes</section>
<edition>1a</edition>
<page>ESPORTES10 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>O Palmeiras derrotou o Atlético-PR por 2 a 0, no Allianz Parque, ontem à noite, e entrou de vez na briga pelo título do Brasileirão. Com o resultado positivo, o Verdão subiu para a 3ª posição com 43 pontos. Já o Furacão fica com 27 pontos, no 11º lugar.No Engenhão, Botafogo e Cruzeiro ficaram no 1 a 1. A Raposa está em 7ª com 32 pontos. Já o Fogão é o 14º com 26 pontos.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338885</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck> Luto nas artes </deck>
<headline>A eterna Odete Roitman sai de cena para sempre </headline>
<subheadline>A atriz Beatris Segall morreu ontem aos 92 anos em um hospital de São Paulo </subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Famosos</section>
<edition>1a</edition>
<page>FAMOSOS16 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>redacao@jornalmassa.com,br</p><p>Após mais de 70 anos brilhando nas telas da TV e cinema e nos palcos do teatro brasileiro, a atriz Beatriz Segall ficará  na memória de sua imensa legião de fãs, amigos e familiares e na história da arte brasileira. A eterna Odete Roitman, como ficou marcada após protagonizar a vilã em  "Vale Tudo", novela das 19h da Rede Globo, faleceu ontem, aos 92 anos, no Hospital  Albert Einstein, em São Paulo, onde estava internada. A causa da morte não foi divulgada. O período de internamento também não foi informando pelo hospital.</p><p>O corpo da atriz  carioca será cremado nesta quinta-feira (6) em Itapecerica da Serra, na Grande São Paulo.</p><p>Desde o ano de 2013, Segall passou a enfrentar alguns trantornos com a saúde. Naquele ano, após tropeçar em pedras soltas em uma calçada da Gàvea, no Rio de Janeiro, a atriz precisou se afastar de suas atividades e passou cerca de 20 dias se recuperando de um hematoma no  rosto. </p><p>Dois anos depois, Beatriz  foi submetida a uma cirurgia no braço direito após cair do palco durante a apresentação da peça "Nine - Um Musical Feliniano", em São Paulo. Impossibilitada de atuar, a estrela foi afastada dos palcos e foi substituída na peça.</p><p>O talento de Beatriz Segall abrilhantou produções como Dancin'Days, Pai Herói, Barriga de Aluguel, Lado a Lado, Sol de Verão, dentre outras tantas novelas, filmes e peças de teatro.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338886</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Filha de Kylie Jenner é pura fofura </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Famosos</section>
<edition>1a</edition>
<page>FAMOSOS16 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Kylie Jenner, mamãe coruja, costuma usar muito o Instagram, quando quer compartilhar registros dos momentos que curte, com sua filhota Stormi Webster. Ontem, por exemplo, mãe e herdeira protagonizaram um clique, que fez a internet morrer de amores.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338891</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Menstruação 'Regra' atrasada nem sempre é sinal de gravidez. O ciclo irregular pode ser sinal de doenças. </deck>
<headline>Sinal vermelho para o atraso </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Nágila Santana </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Nágila Santana</p><p>redacao@jornalmassa.com.br </p><p>Boa parte das mulheres que possuem vida sexual ativa teme um atraso da menstruação. A primeira suspeita que vem à mente é a gravidez. Mas, atenção, menstruação atrasada nem sempre é sinal de gravidez. Fatores como estresse, infecções, uso de alguns medicamentos, distúrbios endócrinos e alimentares, além da síndrome dos ovários policísticos, podem interferir na regularidade do ciclo e bagunçar a chegada da menstruação. </p><p>O ginecologista Jorge Valente afirma que quando o ciclo menstrual sofre alterações na regularidade ou no  fluxo, é preciso investigar. "Se a menstruação atrasa, a mulher deve procurar seu ginecologista para identificar a causa. Caso ele descarte a gravidez, essa ausência de menstruação pode ser associada a alguma doença, como miomas uterinos ou problemas de tireoide", explica. </p><p>As questões físicas e emocionais também podem afetar o ciclo menstrual. "Os fatores emocionais podem ser responsáveis pelo ciclo irregular de muitas mulheres, uma vez que a ansiedade, o estresse e o nervosismo interferem diretamente na produção hormonal, podendo atrasar ou antecipar a menstruação", afirma Valente.</p><p>Segundo ele, isso se deve aos altos  níveis de tensão que podem causar uma disfunção da hipófise, glândula endócrina responsável pela regulação hormonal. "Hábitos de vida como dietas restritivas ou atividade física em excesso também podem afetar a produção hormonal e, consequentemente, a ovulação. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338900</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Atiradores fazem do sono um pesadelo </headline>
<subheadline>Casal dormia em casa, no Ogunjá, quando foi alvejado. Eduarda saiu viva, mas companheiro sobrou </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Raul Aguilar </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>NAS RUAS6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Raul Aguilar</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>O silêncio e o medo reinaram ontem no conjunto habitacional Vila Viver Melhor, no Vale do Ogunjá. O barulho de disparos no Caminho Dois assustou os maradores por volta das 3h da manhã. </p><p>Um homem de identidade ignorada e sua companheira, Eduarda Ferreira Santos, 21 anos, dormiam quando homens armados invadiram a casa e abriram fogo com armas de grosso calibre na direção do casal, que dormia em um colchão. </p><p>O homem morreu na hora. Eduarda foi levada às pressas para o Hospital Geral do Estado (HGE), com ferimentos no braço, tórax e perna. </p><p>O tio de Eduarda, que não quis se identificar, disse que falou com a irmã no início da tarde e que o estado de saúde da mulher era estável.</p><p>Ele afirmou que sua sobrinha trabalha como manicure e que começou um relacionamento há cerca de dois meses com esse homem, que, segundo ele disse, trabalhava como ajudante de pedreiro. </p><p>O tio afirmou que circulava entre os familiares a informação de que o homem "mexia com coisa errada", mas ele disse nunca ter presenciado nada.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338901</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>NAS RUAS6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Vizinhos surpresos </p><p>Um vizinho da vítima disse que o fato chocou os moradores da travessa, que, segundo ele, é um lugar tranquilo e familiar. "Aqui nunca aconteceu isso, é um beco com fim. Não faz tempo que fechamos uma das entradas para tornar o lugar mais seguro e confortável", disse. Ele afirmou que os vizinhos eram tranquilos e que não acreditou quando soube da notícia. "Eles se mudaram para cá tem uma semana e meia. Eu não tenho o que falar deles. Não eram vizinhos barulhentos. A moça é muito educada. Sempre que chegava ou saía, falava com todo mundo, não passava sem dar um bom dia, boa tarde e boa noite". O caso será investigado pela 1ª Delegacia de Homicídios Atlântico.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338902</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Eunápolis </deck>
<headline>Xadrez já hospeda jovem que matou dois  </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Da Redação </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>NAS RUAS6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>Werulis Souza Santos, que, segundo a Polícia Civil, estava envolvido em um duplo homicídio, foi preso na terça-feira (4), por policiais da Delegacia Territorial (DT), de Eunápolis (a 647 km de Salvador). Ele tinha um mandado de prisão preventiva, por participação no crime, cometido em junho de 2018, na saída de uma casa de shows da cidade. Os outros dois envolvidos no duplo homicídio, que vitimou Yuri Kenji Shigeto Freitas e Patricj Bispo dos Santos, também já estão presos.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338905</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Entendendo o ciclo </deck>
<headline>Esclarecimentos do ginecologista </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Viver Bem</section>
<edition>1a</edition>
<page>VIVER BEM15 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Uma menstruação regular dura em torno de dois a sete dias (em média, sua duração é de quatro dias). Já o ciclo menstrual, período que vai do primeiro dia da menstruação até o primeiro dia da próxima menstruação, varia de 25 a 35 dias para a maioria das mulheres. Mamães no período da amamentação também podem ter a menstruação interronpida por alguns meses. A ação da ocitocina (hormônio responsável pela ejeção do leite materno) e da prolactina (principal hormônio responsável pela produção do leite materno) pode suprimir a menstruação. No entanto, o médico explica que esse fator não interfere na possibilidade de haver uma nova gravidez enquanto a mulher amamenta.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338907</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline>Carne de Jegue Animais morrem vítimas maus tratos na Bahia </headline>
<subheadline>Sem pena, chineses mantinham animais confinados sem água e sem comida para serem levados para o abate. Muitos morriam. </subheadline>
<keywords></keywords>
<author> MIRIAM HERMES </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Nas Ruas</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍCIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p> MIRIAM HERMES</p><p>email@nononono.non</p><p>Depois de receber denúncias de maus tratos com mortes e descarte irregular de carcaças de jegues, a Secretaria de Meio Ambiente de Itapetinga, a 574 km de Salvador, interditou ontem o espaço para confinamento de animais em área próxima do Frigorífico Sudoeste. A responsabilidade sobre o confinamento é de um grupo chinês, que contratou  o frigorífico para o serviço do abate, iniciado há um mês. A carne e pele dos jegues são exportadas para a China. Embora as investigações ainda estejam em andamento, os responsáveis devem ser responsabilizados por crimes ambientais e de maus tratos.</p><p>Cenas de horror do lugar foram compartilhadas através de redes sociais, onde aparecem os animais famintos e morrendo de sede no confinamento, sem água, alimentação e cuidados mínimos. Carcaças de jegues mortos no local foram encontradas dentro e na margem de um riacho, que é afluente do rio Catulé.</p><p>"Junto deste amontoado de animais mortos, tinham animais muito debilitados e ainda vivos, que estavam debaixo das carcaças", lamentou a voluntária da ONG SOS Animais da cidade, Solange Oliveira lamentando, ainda,  o grande número de fêmeas prenhas que sofreram abortos. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338908</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Investigações </deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Nas Ruas</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍCIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>A Secretaria de Meio Ambiente de Itapetinga disse que nenhum animal poderá ser admitido no confinamento, até que a situação do local seja regularizada e o lugar aprovado por sua equipe técnica.</p><p>A situação está sendo apurada pela 21ª Coordenadoria Regional de Polícia do Interior. O delegado Antônio Roberto Júnior informou que  já ouviu o depoimento de dois chineses responsáveis pelos animais. Eles negaram os maus tratos. </p><p>O Ministério Público da Bahia (MP BA) também instaurou  inquérito para apurar as denúncias.</p><p>Um dos sócios do frigorífico, José Marcos, afirmou  que os chineses são responsáveis pela aquisição dos animais que são entregues para o abate e que o local do confinamento não pertence ao frigorífico e foi alugado pelos estrangeiros para deixar os animais aguardando pelo abate.  </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338909</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>INCÊNDIO </deck>
<headline>Limpeza e demolição em área atingida  </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Da Redação </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Nas Ruas</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍCIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>A Codesal coordenou ontem a operação para retirada de entulho e demolição de estruturas internas dos imóveis atingidos pelo incêndio na Baixa dos Sapateiros. A ação não tem previsão de término. O processo será feito a partir de "recorte e derrubada de pequenas partes". Foram feitos estudos e a demolição não colocará em risco a estrutura de imóveis do entorno. As  famílias que moram no fundo dos prédios afetados pelas chamas já retornaram para suas casas, com exceção de um imóvel, que ainda permanece interditado pela Defesa Civil. A demora pela definição da estratégia para a demoliçãodos imóveis gerou reclamações de comerciantes da região.</p><p>Ainda há riscos </p><p>Mesmo após 25 horas de trabalho do Corpo de Bombeiros, novos focos de incêndio foram detectados nos escombros e há risco de desabamentos.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338910</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>sete de setembro </deck>
<headline>Arrumação para o desfile </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Da Redação </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Nas Ruas</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍCIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>Os desfile cívico-militar de 7 de Setembro, que acontece  amanhã às 09h, contará com cerca de 5,5 mil pessoas. As tropas da Marinha do Brasil e do Exército Brasileiro desfilarão cantando canções militares. A Guarda Municipal fará parte do evento com cerca de 300 agentes, que desfilam logo após a Polícia Civil. Ainda contribuem com a realização, as fanfarras das Escolas Municipais Helena Magalhães, Teodoro Sampaio, Fazenda Coutos e da Palestina.  </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338912</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck> Serviços </deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Nas Ruas</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍCIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Para quem programa um passeio no shopping no feriado: algumas  lojas dos shoppings Barra, Salvador, Salvador Norte e Lapa estarão funcionando. Já os shoppings Itaigara, Piedade, Cajazeiras, da Bahia e Paseo não funcionam durante o feriado. Outlet Premium Salvador terá funcionamento normal. Os atendimentos nas UPAs da cidade também estão mantidos.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338913</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck></deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Nas Ruas</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍCIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Funcionamento dos mercados</p><p>No mercado do Rio Vermelho os boxes que resolverem abrir estarão disponíveis das 7h às 14h e a praça de alimentação das 7h às 16h. Os supermercados Walmart e Bompreço estarão com lojas abertas das 7h às 22h; já o Maxxi Atacado estarão com as suas lojas fechadas. O Sam's Club funcionará em horário especial, das 8h às 19h.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338915</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck> Operação </deck>
<headline>Tatuagem Segura chega ao fim </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Nas Ruas</section>
<edition>1a</edition>
<page>POLÍCIA4 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>A operação Tatuagem Segura, realizada pela Codecon em parceria com a Vigilância Sanitária de Salvador (Visa), foi encerrada no na terça-feira (04) com 39 estabelecimentos vistoriados, desses  20 apresentaram irregularidades. Além da emissão de seis autos de infração por uso de produtos com prazo de validade vencido e recolhimento de materiais, foram  emitidas 22 notificações por ausência de informações e de equipamentos considerados necessários. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338916</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Autopeças ilegais </deck>
<headline>'Farra' de quarteto foi desmanchada </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Da Redação </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>NAS RUAS6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>Quatro homens foram presos em Salvador, suspeitos de participar de um esquema de roubo e desmanche de veículos. Eles foram detidos durante a operação "Santa Rosália". </p><p>A ação da Polícia Civil desarticulou a distribuição de peças oriundas de desmanches e que tinham como destino as lojas do ramo em Feira de Santana e em outras cidades baianas.</p><p>Os presos foram identificados como Amiraldo Silva Oliveira, 45 anos, Fabiano Barbosa Oliveira, 32, Alberto Monteiro de Jesus, 38, e Alan Silva Costa, 22 anos. </p><p>Durante as investigações, foi identificada uma célula da quadrilha intitulada como Gordos. Amiraldo seria o líder deste grupo. Com os detidos, os policiais encontraram peças de desmanche, um Renault Sandero, que foi roubado no bairro de Brotas, um Fiat Dobló e um Toyota Corolla. O quarteto foi autuado por organização criminosa, receptação e adulteração de sinal identificador de veículo. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338917</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Disfarce </deck>
<headline></headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>NAS RUAS6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Conforme as informações da Secretaria de Segurança Pública, as investigações indicaram que as peças eram destinadas a estabelecimentos que comercializavam autopeças aparentemente de forma legal. Uma dessas lojas foi identificada como a Gordo Autopeças e Pesas Usadas, que fica em Feira (a 116 km de Salvador). Todos os presos já foram encaminhados ao sistema prisional, onde se encontram à disposição da Justiça. As investigações elucidaram diversos roubos de veículos em Salvador. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338919</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Furto na veia </deck>
<headline>Nem remédio deu jeito nele </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>NAS RUAS6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Suspeito de cometer roubos em postos de saúde do subúrbio, Ricardo Santos Pereira foi flagrado por investigadores da 29ª DT (Plataforma) vendendo medicamentos ilegalmente na Feira do Rolo, na terça-feira (4). Ele admitiu ter furtado o produto de um posto de saúde. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338920</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Candeias </deck>
<headline>Matador vai pra trás das grades </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author></author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>NAS RUAS6 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Christian Caiky dos Santos Silva foi preso anteontem, em Candeias, identificado como autor do assassinato de Matheus Gomes dos Santos, cometido em 5 de maio. Segundo a Polícia Civil, Silva estava com prisão preventiva decretada por causa do crime.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338923</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Reféns </deck>
<headline>Assaltantes levam terror a família </headline>
<subheadline>Paulo Afonso Gerente de banco e familiares dele ficaram em poder dos bandidos que queriam fazer a limpa na agência, mas a polícia evitou o roubo </subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Da Redação </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA POPULAR7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>O gerente de uma instituição financeira e alguns familiares foram mantidos reféns durante uma tentativa de assalto a uma agência bancária de Paulo Afonso (a 479 km de Salvador). O crime foi cometido na manhã de ontem.</p><p>De acordo com informações da Secretaria de Segurança Pública da Bahia (SSP-BA), o funcionário do banco foi abordado na noite de terça-feira (4), enquanto chegava em casa. O bando exigia que o cofre da agência fosse aberto, ontem, em troca da libertação dos parentes do gerente.</p><p>Ainda segundo a SSP, os suspeitos libertaram os familiares do bancário e fugiram após as autoridades tomarem conhecimento do caso. Supostos artefatos explosivos, que foram colocados no gerente, foram analisados por equipes do Batalhão de Operações Policiais Especiais (Bope).</p><p>Segundo a SSP, o artefato colocado no corpo do gerente de banco possuía material explosivo utilizado não poderia ser acionado à distância como ameaçaram os criminosos.</p><p>A unidade especializada foi acionada, após equipes do 20º Batalhão de Polícia Militar (BPM), da 18ª Coordenadoria Regional de Polícia do Interior (Coorpin), ambas de Paulo Afonso, e do Departamento de Repressão e Combate ao Crime Organizado (Draco) impedirem o roubo.</p><p>As equipes da polícia seguem na região à procura dos assaltantes. As vítimas não ficaram feridas.</p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338925</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Assalto na churrascaria </deck>
<headline>'Gula' derrubou primos </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Da Redação </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA POPULAR7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>Landerson Luan Souza de Oliveira, 24 anos, e José Roberto de Oliveira Gomes, 21, envolvidos no assalto a uma churrascaria, em 26 de agosto, em Brotas, tiveram a prisão preventiva cumprida, ontem, por equipes da 6ª DT. José Roberto foi preso no Engenho Velho da Federação e Landerson se apresentou, acompanhado do advogado, na 6ª DT. A polícia apurou que os primos chegaram armados na churrascaria, renderem dez clientes e subtraíram os celulares das vítimas. </p>]]></text></article>

<article>
<paper>Massa</paper>
<articleID>1338927</articleID>
<date>09/06/2018</date>
<deck>Chacina </deck>
<headline>Absolvição de policiais é anulada pelo TJ-BA </headline>
<subheadline></subheadline>
<keywords></keywords>
<author>Da Redação </author>
<colunista></colunista>
<coluna></coluna><colunistacom></colunistacom>
<section>Boletim de Ocorrência</section>
<edition>1a</edition>
<page>ECONOMIA POPULAR7 Capital</page>
<text><![CDATA[<p>Da Redação</p><p>redacao@jornalmassa.com.br</p><p>O julgamento que inocentou os policiais militares envolvidos na morte de 12 pessoas na comunidade Vila Moisés, no bairro do Cabula, em fevereiro de 2015, foi anulado na terça-feira (4), pela Turma da Primeira Câmara criminal do Tribunal de Justiça da Bahia (TJ-BA).</p><p>Os desembargadores contestaram o pedido feito pelo Ministerio Público Estadual (MP-BA) para recorrer da decissão da juíza da 2ª Vara do Tribunal do Júri, Marivalda Almeida Moutinho, monocrática de absolver os policiais. Para o Ministério Público, as vítimas já estavam rendidas quando foram baleadas tratando-se de um crime de execução.</p><p>Com a nova decisão da Justiça, a senteça foi anulada para que o processo ocorra de forma linear, já que nenhum dos acusados apresentou a defesa prévia.</p>]]></text></article>

</JORNAL>